{"question": "（2023 年全国甲卷（文科））函数 $y = f(x)$ 的图像由 $y=\\cos \\left( 2x+\\frac{\\pi}{6} \\right)$ 的图像向左平移 $\\frac{\\pi}{6}$ 个单位长度得到，则 $y = f(x)$ 的图像与直线 $y=\\frac{1}{2}x-\\frac{1}{2}$ 的交点个数为（ ）<br>\nA、1<br>\nB、2<br>\nC、3<br>\nD、4", "answer": "因为 $y=\\cos \\left( 2x+\\frac{\\pi}{6} \\right)$ 向左平移 $\\frac{\\pi}{6}$ 个单位所得函数为 $y=\\cos \\left[ 2\\left( x+\\frac{\\pi}{6} \\right)+\\frac{\\pi}{6} \\right]=\\cos \\left( 2x+\\frac{\\pi}{2} \\right)=-\\sin 2x$，所以 $f(x)=-\\sin 2x$，而 $y=\\frac{1}{2}x-\\frac{1}{2}$ 显然过点 $\\left( 0,-\\frac{1}{2} \\right)$ 和点 $(1,0)$。<br>\n作出 $f(x)$ 与 $y=\\frac{1}{2}x-\\frac{1}{2}$ 的部分大致图像。<br>\n考虑 $2x=-\\frac{3\\pi}{2}$，$2x=\\frac{3\\pi}{2}$，$2x=\\frac{7\\pi}{2}$，即 $x=-\\frac{3\\pi}{4}$，$x=\\frac{3\\pi}{4}$，$x=\\frac{7\\pi}{4}$ 处 $f(x)$ 与 $y=\\frac{1}{2}x-\\frac{1}{2}$ 的大小关系，<br>\n当 $x=-\\frac{3\\pi}{4}$ 时，$f\\left( -\\frac{3\\pi}{4} \\right)=-\\sin \\left( -\\frac{3\\pi}{2} \\right)=-1$，$y=\\frac{1}{2}\\times \\left( -\\frac{3\\pi}{4} \\right)-\\frac{1}{2}=\\frac{3\\pi+4}{8}<-1$；<br>\n当 $x=\\frac{3\\pi}{4}$ 时，$f\\left( \\frac{3\\pi}{4} \\right)=-\\sin \\frac{3\\pi}{2}=1$，$y=\\frac{1}{2}\\times \\frac{3\\pi}{4}-\\frac{1}{2}=\\frac{3\\pi-4}{8}<1$；<br>\n当 $x=\\frac{7\\pi}{4}$ 时，$f\\left( \\frac{7\\pi}{4} \\right)=-\\sin \\frac{7\\pi}{2}=1$，$y=\\frac{1}{2}\\times \\frac{7\\pi}{4}-\\frac{1}{2}=\\frac{7\\pi-4}{8}>1$。<br>\n所以由图可知，$y=f(x)$ 与 $y=\\frac{1}{2}x-\\frac{1}{2}$ 的交点个数为 3。", "final_answer": "C", "hint": "数形结合", "img_ggb": "f(x) = -sin(2x)\ng(x) = 0.5x - 0.5\nPlot(f, -4, 6)\nPlot(g, -4, 6)"}
{"question": "（2023 年全国甲卷（文科）） 若 $x$，$y$ 满足约束条件 $\\begin{cases} 3x-2y \\le 3 \\\\ -2x+3y \\le 3 \\\\ x+y \\ge 1 \\end{cases}$，则 $z=3x+2y$ 的最大值为：", "answer": "根据题目的要求绘制出约束条件的可行域。<br>\n由图可知，当目标函数 $y=-\\frac{3}{2}x+\\frac{z}{2}$ 过点 A 时，$Z$ 有最大值，由 $\\begin{cases} -2x+3y=3 \\\\ 3x-2y=3 \\end{cases}$ 可得 $\\begin{cases} x=3 \\\\ y=3 \\end{cases}$，即 A $(3,3)$，<br>\n所以 $z_{\\max }=3\\times 3+2\\times 3=15$。", "final_answer": "15", "hint": "线性规划", "img_ggb": "l1: 3x - 2y <= 3\nl2: -2x + 3y <= 3\nl3: x + y >= 1\nFillBetween(l1, l2, l3)\nf(x,y) = 3x + 2y"}
{"question": "（2023 年全国甲卷（理科））向量 $|\\vec{a}|=|\\vec{b}|=1$， $|\\vec{c}|=\\sqrt{2}$，且 $\\vec{a}+\\vec{b}+\\vec{c}=\\vec{0}$，则 $\\cos \\langle \\vec{a}-\\vec{c},\\vec{b}-\\vec{c} \\rangle = $（ ）<br>\nA、$-\\frac{1}{5}$<br>\nB、$-\\frac{2}{5}$<br>\nC、$\\frac{2}{5}$<br>\nD、$\\frac{4}{5}$", "answer": "根据题目 $\\vec{a}+\\vec{b}+\\vec{c}=\\vec{0}$ 得 $\\vec{a}+\\vec{b}=-\\vec{c}$，即 $\\vec{a}^2+\\vec{b}^2+2\\vec{a}\\cdot \\vec{b}=\\vec{c}^2$，即 $1+1+2\\vec{a}\\cdot \\vec{b}=2$，所以 $\\vec{a}\\cdot \\vec{b}=0$。<br>\n如图，设 $\\vec{OA}=\\vec{a}$，$\\vec{OB}=\\vec{b}$，$\\vec{OC}=\\vec{c}$。<br>\n由题得，$OA=OB=1$，$OC=\\sqrt{2}$，$\\Delta OAB$ 是等腰直角三角形，AB 边上的高 $OD=\\frac{\\sqrt{2}}{2}$，$AD=\\frac{\\sqrt{2}}{2}$，所以 $CD=CO+OD=\\sqrt{2}+\\frac{\\sqrt{2}}{2}=\\frac{3\\sqrt{2}}{2}$，<br>\n$\\tan \\angle ACD = \\frac{AD}{CD}=\\frac{1}{3}$，$\\cos \\angle ACD=\\frac{3}{\\sqrt{10}}$，<br>\n$\\cos \\langle \\vec{a}-\\vec{c},\\vec{b}-\\vec{c} \\rangle = \\cos \\angle ACB = \\cos 2\\angle ACD = 2\\cos^2 \\angle ACD -1 = 2 \\times \\left( \\frac{3}{\\sqrt{10}} \\right)^2 - 1 = \\frac{4}{5}$。", "final_answer": "D", "hint": "向量几何化", "img_ggb": "O = (0, 0)\nA = (-0.707, 0.707)\nB = (0.707, 0.707)\nC = (0, -1.414)\nVector(O, A)\nVector(O, B)\nVector(O, C)\nSegment(A, C)\nSegment(B, C)"}
{"question": "（2023 年全国乙卷（文科））正方形 ABCD 的边长是 2，E 是 AB 的中点，则 $\\vec{EC}\\cdot \\vec{ED} =$ （ ）<br>\nA、$\\sqrt{5}$<br>\nB、3<br>\nC、$2\\sqrt{5}$<br>\nD、5", "answer": "如图，以 A 为坐标原点建立平面直角坐标系。<br>\n则 E $(1,0)$，C $(2,2)$，D $(0,2)$，可得 $\\vec{EC}=(1,2)$，$\\vec{ED}=(-1,2)$，<br>\n所以 $\\vec{EC}\\cdot \\vec{ED}=1\\times (-1)+2\\times 2=3$。", "final_answer": "B", "hint": "建立坐标系", "img_ggb": "A = (0, 0)\nB = (2, 0)\nC = (2, 2)\nD = (0, 2)\nPolygon(A, B, C, D)\nE = (1, 0)\nVector(E, C)\nVector(E, D)"}
{"question": "（2023 年全国新高考Ⅰ卷）过点（0，-2）与圆 $x^2+y^2-4x-1=0$ 相切的两条直线的夹角为 $\\alpha$，则 $\\sin \\alpha =$ （）<br>\nA、1<br>\nB、$\\frac{\\sqrt{15}}{4}$<br>\nC、$\\frac{\\sqrt{10}}{4}$<br>\nD、$\\frac{\\sqrt{6}}{4}$", "answer": "根据题目可以将圆 C 的方程 $x^2+y^2-4x-1=0$ 化简为 $(x-2)^2+y^2=5$，则该圆的圆心为 $(2,0)$，半径 $r=\\sqrt{5}$，设 $\\angle CPA=\\theta$，则 $\\alpha = 2\\theta$，如图所示。<br>\n$\\sin \\theta = \\frac{CA}{CP} = \\frac{\\sqrt{5}}{2\\sqrt{2}}$，则 $\\cos \\theta = \\frac{\\sqrt{3}}{2\\sqrt{2}}$，<br>\n所以 $\\sin \\alpha = \\sin 2\\theta = 2\\cos \\theta \\sin \\theta = \\frac{\\sqrt{15}}{4}$。", "final_answer": "B", "hint": "切线长定理", "img_ggb": "c: (x-2)^2 + y^2 = 5\nP = (0, -2)\nTangent(P, c)\nCenter = (2, 0)\nSegment(P, Center)"}
{"question": "（2023 年全国新高考Ⅱ卷）已知椭圆 C：$\\frac{x^2}{3}+y^2=1$ 的左，右焦点分别为 $F_1,F_2$，直线 $y=x+m$ 与 C 交于点 A，B 两点，$\\Delta F_1 AB$ 面积是 $\\Delta F_2 AB$ 的 2 倍，则 m=（ ）<br>\nA、$\\frac{2}{3}$<br>\nB、$\\frac{\\sqrt{2}}{2}$<br>\nC、$-\\frac{\\sqrt{2}}{3}$<br>\nD、$-\\frac{2}{3}$", "answer": "由题得，椭圆 C 如图所示。<br>\n设直线与 X 轴交点为 M，因为 $\\Delta F_1 AB$ 面积是 $\\Delta F_2 AB$ 的 2 倍，可得 $F_1M = 2MF_2$，又因为椭圆中 $c^2=a^2-b^2=2$，所以 $F_1F_2=2\\sqrt{2}$，可得 M 点坐标为 $\\left( \\frac{\\sqrt{2}}{3},0 \\right)$，<br>\n代入直线 $y=x+m$ 中可得 $m=-\\frac{\\sqrt{2}}{3}$。", "final_answer": "C", "hint": "面积转化", "img_ggb": "e: x^2/3 + y^2 = 1\nF1 = (-sqrt(2), 0)\nF2 = (sqrt(2), 0)\nm = -sqrt(2)/3\nl: y = x + m\nIntersect(e, l)"}
{"question": "如图，在平面直角坐标系中，二次函数 $y = x^2 + bx + c$ 的图像与 $x$ 轴交于点 $A(-1,0)$ 、$B(3,0)$ ，与 $y$ 轴交于点 $C$ 。<br>（1）$b=$__________，$c=$_________；<br>（2）若点 $D$ 在该二次函数的图像上，且 $S_{\\triangle ABD} = 2S_{\\triangle ABC}$ ，求点 $D$ 的坐标；<br>（3）若点 $P$ 是该二次函数图像上位于 $x$ 轴上方的一点，且 $S_{\\triangle APC} = S_{\\triangle APB}$ ，直接写出点 $P$ 的坐标。<br><img_ggb>\nA = (-1, 0)\nB = (3, 0)\nC = (0, -3)\nf(x) = x^2 - 2x - 3\nSetColor(f, \"black\")\nLabel(A, \"A\")\nLabel(B, \"B\")\nLabel(C, \"C\")\nO = (0,0)\nLabel(O, \"O\")\nSetCoords(A, -1.2, 0.2)\nSetCoords(B, 3.1, 0.2)\nSetCoords(C, 0.2, -3.1)\nSetCoords(O, -0.2, 0.2)\n</img_ggb>", "answer": "（1）将点 $A(-1,0)$ 、$B(3,0)$ 代入 $y = x^2 + bx + c$ 中，得：<br>$\\begin{cases} 1 - b + c = 0 \\\\ 9 + 3b + c = 0 \\end{cases}$<br>解得 $\\begin{cases} b = -2 \\\\ c = -3 \\end{cases}$ 。<br>故答案为：$-2$，$-3$。<br><br>（2）由（1）知二次函数解析式为 $y = x^2 - 2x - 3$，令 $x=0$，则 $y=-3$，所以点 $C(0, -3)$。<br>∵ $A(-1,0)$，$B(3,0)$，<br>∴ $AB = 3 - (-1) = 4$。<br>∴ $S_{\\triangle ABC} = \\frac{1}{2} \\times AB \\times |y_C| = \\frac{1}{2} \\times 4 \\times 3 = 6$。<br>∵ $S_{\\triangle ABD} = 2S_{\\triangle ABC}$，<br>∴ $S_{\\triangle ABD} = 12$。<br>设点 $D$ 的坐标为 $(m, n)$，则 $S_{\\triangle ABD} = \\frac{1}{2} \\times AB \\times |n| = \\frac{1}{2} \\times 4 \\times |n| = 2|n|$。<br>∴ $2|n| = 12$，解得 $|n| = 6$，即 $n = 6$ 或 $n = -6$。<br>当 $n = 6$ 时， $x^2 - 2x - 3 = 6$，解得 $x = 1 \\pm \\sqrt{10}$，此时 $D$ 点坐标为 $(1+\\sqrt{10}, 6)$ 或 $(1-\\sqrt{10}, 6)$；<br>当 $n = -6$ 时， $x^2 - 2x - 3 = -6$，即 $(x-1)^2 = -2$，方程无实数根，此时无解。<br>综上所述，点 $D$ 的坐标为 $(1+\\sqrt{10}, 6)$ 或 $(1-\\sqrt{10}, 6)$。<br><br>（3）∵ $S_{\\triangle APC} = S_{\\triangle APB}$，且这两个三角形有公共边 $AP$，<br>∴ 点 $C$ 和点 $B$ 到直线 $AP$ 的距离相等。<br>此种情况有两种可能：<br>① $CB \\parallel AP$。直线 $BC$ 的斜率为 $\\frac{0 - (-3)}{3 - 0} = 1$。<br>设直线 $AP$ 的解析式为 $y = x + k$，代入点 $A(-1, 0)$，得 $0 = -1 + k$，解得 $k = 1$。<br>即直线 $AP$ 为 $y = x + 1$。<br>联立 $\\begin{cases} y = x + 1 \\\\ y = x^2 - 2x - 3 \\end{cases}$，解得 $x^2 - 3x - 4 = 0$，即 $(x-4)(x+1) = 0$。<br>解得 $x = 4$ 或 $x = -1$（舍去，为点 $A$）。<br>当 $x = 4$ 时，$y = 5$。此时点 $P(4, 5)$，位于 $x$ 轴上方，符合题意。<br>② 直线 $AP$ 经过线段 $BC$ 的中点。但此时 $P$ 点与 $A$ 点关于该中点对称或者满足某种几何关系，通常考虑等底等高或平行线法。这里更简单的理解是：$P$ 点到 $AC$ 所在直线的距离与 $P$ 到 $AB$ 所在直线的距离关系？不对，题目是 $S_{\\triangle APC} = S_{\\triangle APB}$。<br>以 $AP$ 为底，则 $C$、$B$ 到 $AP$ 距离相等，说明 $AP$ 所在直线平分 $CB$ 线段（即过 $CB$ 中点），或者 $AP \\parallel CB$。<br>情况1：$AP \\parallel CB$（已算，得 $P(4, 5)$）。<br>情况2：直线 $AP$ 经过 $CB$ 的中点 $M$。<br>$C(0, -3)$，$B(3, 0)$，则中点 $M(\\frac{3}{2}, -\\frac{3}{2})$。<br>设直线 $AP$（即直线 $AM$）解析式为 $y = kx + b'$。<br>代入 $A(-1, 0)$ 和 $M(\\frac{3}{2}, -\\frac{3}{2})$：<br>$\\begin{cases} -k + b' = 0 \\\\ \\frac{3}{2}k + b' = -\\frac{3}{2} \\end{cases}$<br>解得 $k = -\\frac{3}{5}$，$b' = -\\frac{3}{5}$。<br>直线 $AP$ 为 $y = -\\frac{3}{5}x - \\frac{3}{5}$。<br>联立 $\\begin{cases} y = -\\frac{3}{5}x - \\frac{3}{5} \\\\ y = x^2 - 2x - 3 \\end{cases}$，<br>$-\\frac{3}{5}(x+1) = (x-3)(x+1)$。<br>解得 $x = -1$（点 $A$）或 $x - 3 = -\\frac{3}{5} \\Rightarrow x = 2.4$。<br>当 $x = \\frac{12}{5}$ 时，$y = -\\frac{3}{5} \\times \\frac{17}{5} \\approx -2.something < 0$，在 $x$ 轴下方，不合题意（题目要求 $P$ 在 $x$ 轴上方）。<br><br>还有一种情况需注意，题目并未指定 $P$ 在 $A$ 的哪一侧，但限定了 $P$ 在 $x$ 轴上方。$y_P > 0$。<br>回顾计算：<br>情况1：$AP \\parallel BC$。直线 $BC$：$y = x - 3$。直线 $AP$ 过 $A(-1,0)$ 且平行于 $BC$，故 $y = 1(x - (-1)) + 0 \\Rightarrow y = x + 1$。<br>交点 $x+1 = x^2 - 2x - 3 \\Rightarrow x^2 - 3x - 4 = 0 \\Rightarrow x=4, x=-1$。$P(4, 5)$。$y=5>0$，成立。<br>情况2：$AP$ 过 $BC$ 中点。中点 $(\\frac{3}{2}, -\\frac{3}{2})$。直线 $AP$：$y = -\\frac{3}{5}(x+1)$。交点 $x = \\frac{12}{5}$，$y = -\\frac{3}{5}(\\frac{17}{5}) < 0$，舍去。<br>综上，满足条件的点 $P$ 为 $(4, 5)$。", "final_answer": "（1）$-2$，$-3$；（2）$(1+\\sqrt{10}, 6)$ 或 $(1-\\sqrt{10}, 6)$；（3）$(4, 5)$", "hint": "待定系数法"}
{"question": "（2022 年河南省中考数学第 8 题）《孙子算经》中记载：“凡大数之法，万万曰亿，万万亿曰兆．”说明了大数之间的关系：1 亿＝1 万×1 万，1 兆＝1 万×1 万×1 亿，则 1 兆等于（ ）<br>\nA.$10^8$<br>\nB.$10^{12}$<br>\nC.$10^{16}$<br>\nD.$10^{24}$", "answer": "根据题意，$1$ 万 $= 10^4$，$1$ 亿 $= 1$ 万 $\\times 1$ 万 $= 10^4 \\times 10^4 = 10^8$。<br>\n则 $1$ 兆 $= 1$ 万 $\\times 1$ 万 $\\times 1$ 亿 $= 10^4 \\times 10^4 \\times 10^8 = 10^{4+4+8} = 10^{16}$。<br>\n故选 C。", "final_answer": "C", "hint": "幂的运算"}
{"question": "（2023 年河南省中考数学第 2 题）北宋时期的汝官窑天蓝釉刻花鹅颈瓶是河南博物院九大镇院之宝之一，具有极高的历史价值、文化价值．如图所示，关于它的三视图，下列说法正确的是（ ）。<br>\n<img_ggb>\n    // Geogebra Code to represent a simplified 3D bottle and its views is complex and not fully representable by a short script without external resources.\n    // However, we can simulate the cross-section or the idea of rotation solid.\n    // Since the image is a photo of a real object, a simple geometric representation is an approximation.\n    // Let's draw a profile curve and rotate it.\n    \n    // Define points for the profile of the bottle (approximate shape)\n    A = (0, 0)\n    B = (1.5, 0) // Base radius\n    C = (2, 1)   // Bulge\n    D = (2.2, 3) // Body\n    E = (0.8, 5) // Neck narrowing\n    F = (1, 6)   // Lip\n    G = (0, 6)   // Top center\n\n    // Draw the profile (using Spline or segments for simplicity in visualization script)\n    Function_profile = Spline({B, C, D, E, F})\n    \n    // Surface of revolution (conceptual)\n    Surface(Function_profile, 360°, xAxis)\n    \n    // Views description:\n    // Front View (Main View): Looking from the front, it's a 2D shape of the bottle profile.\n    // Left View: Looking from the left, due to rotational symmetry, it's the same 2D shape.\n    // Top View: Looking from top, it's a series of concentric circles.\n</img_ggb>\nA.主视图与左视图相同<br>\nB.主视图与俯视图相同<br>\nC.左视图与俯视图相同<br>\nD.三种视图都相同", "answer": "鹅颈瓶是一个旋转体，其主视图（从正面看）和左视图（从左面看）都是该旋转体的轴截面，形状相同，均为瓶子的纵向轮廓图。<br>\n俯视图（从上面看）主要由圆组成（同心圆），与主视图和左视图形状不同。<br>\n因此，主视图与左视图相同。<br>\n故选 A。", "final_answer": "A", "hint": "三视图"}
{"question": "第 1 题：4 的倒数是（ ）\nA. $\\frac{1}{4}$\nB. $-4$\nC. $2$\nD. $\\pm2$", "answer": "A", "final_answer": "A", "hint": "倒数"}
{"question": "第 15 题：某个函数的图象关于原点对称，且当 $x > 0$ 时，$y$ 随 $x$ 的增大而增大，请写出一个符合上述条件的函数表达式______。", "answer": "答案不唯一，例如 $y=x$，$y=x^3$，$y=\\frac{1}{x}$ 等。", "final_answer": "$y=x$（答案不唯一）", "hint": "函数性质"}
{"question": "第 22（2）题：一只不透明的袋子中装有 1 个白球、1 个红球和 1 个绿球，这些球除颜色外都相同。将球搅匀，从中任意摸出 1 个球，记录颜色后放回、搅匀，再从中任意摸出 1 个球。求 2 次摸到的球颜色不同的概率。（请用“画树状图”或“列表”等方法写出分析过程）", "answer": "解：画树状图如下：\n(此处省略具体绘图，用文字描述所有可能结果)\n所有可能出现的结果共有9种：(白,白)，(白,红)，(白,绿)，(红,白)，(红,红)，(红,绿)，(绿,白)，(绿,红)，(绿,绿)。\n其中2次摸到的球颜色不同的结果有6种：(白,红)，(白,绿)，(红,白)，(红,绿)，(绿,白)，(绿,红)。\n$\\therefore P(\\text{颜色不同}) = \\frac{6}{9} = \\frac{2}{3}$。", "final_answer": "$\\frac{2}{3}$", "hint": "概率"}
{"question": "第 28（3）题：已知二次函数 $y=ax^2+x+c$ 的图象经过点 $A(-1,-\\frac{1}{2})$ 和点 $B(2,1)$。若点 $P$、$Q$ 在直线 $AB$ 上，点 $M$ 在该二次函数图象上。问：在 $y$ 轴上是否存在点 $N$，使得以 $P$、$Q$、$M$、$N$ 为顶点的四边形是正方形？若存在，请直接写出所有满足条件的点 $N$ 的坐标；若不存在，请说明理由。", "answer": "解：\n1.  **求二次函数和直线解析式：**\n    将 $A(-1,-\\frac{1}{2})$，$B(2,1)$ 代入 $y=ax^2+x+c$：\n    $\\begin{cases} a-1+c = -\\frac{1}{2} \\\\ 4a+2+c = 1 \\end{cases}$\n    解得 $\\begin{cases} a = -\\frac{1}{2} \\\\ c = 1 \\end{cases}$\n    $\\therefore$ 抛物线解析式为 $y = -\\frac{1}{2}x^2+x+1$。\n    设直线 $AB$ 解析式为 $y=kx+b$，代入 $A, B$ 坐标：\n    $\\begin{cases} -k+b = -\\frac{1}{2} \\\\ 2k+b = 1 \\end{cases}$\n    解得 $\\begin{cases} k = \\frac{1}{2} \\\\ b = 0 \\end{cases}$\n    $\\therefore$ 直线 $AB$ 解析式为 $y = \\frac{1}{2}x$。\n\n2.  **分析正方形情形：**\n    点 $P, Q$ 在直线 $y = \\frac{1}{2}x$ 上，点 $N$ 在 $y$ 轴上 ($x=0$)。\n    点 $M$ 在抛物线 $y = -\\frac{1}{2}x^2+x+1$ 上。\n    以 $P, Q, M, N$ 为顶点构成正方形。由于 $N$ 在 $y$ 轴上，情形较为复杂，需分类讨论正方形的边与坐标轴或直线的关系，或者利用几何性质（如对角线互相平分且垂直等）。\n    (论文中未给出详细计算过程，只提到了思路，以下为补充的可能结果推导，供参考，实际考试中需详细计算)\n\n    **存在这样的点 $N$。**\n    具体的 $N$ 点坐标计算通常涉及设点坐标，利用距离相等和垂直关系列方程求解。根据题目难度描述，此处涉及复杂的代数运算。\n\n    **(注：由于原文未提供标准答案，仅作为例题分析，此处无法给出确切的数值解，仅依据题目要求提取格式)**", "final_answer": "存在（具体坐标需计算）", "hint": "二次函数综合"}
{"question": "（2023·新高考 II 卷 3）某学校为了了解学生参加体育运动的情况，用比例分配的分层随机抽样方法作抽样调查，拟从初中部和高中部两层共抽取 60 名学生，已知该初中部和高中部分别有 400 名和 200 名学生，则不同的抽样结果共有（ ）<br>\nA. $C_{400}^{45} \\cdot C_{200}^{15}$ 种 <br>\nB. $C_{400}^{20} \\cdot C_{200}^{40}$ 种 <br>\nC. $C_{400}^{30} \\cdot C_{200}^{30}$ 种 <br>\nD. $C_{400}^{40} \\cdot C_{200}^{20}$ 种", "answer": "学校总体人数为 $400+200=600$ 人。<br>\n采用分层抽样抽取 60 人，则抽样比例为 $\\frac{60}{600} = \\frac{1}{10}$。<br>\n初中部应抽取人数为 $400 \\times \\frac{1}{10} = 40$ 人。<br>\n高中部应抽取人数为 $200 \\times \\frac{1}{10} = 20$ 人。<br>\n从初中部抽取40人的方法数为 $C_{400}^{40}$。<br>\n从高中部抽取20人的方法数为 $C_{200}^{20}$。<br>\n根据分步乘法计数原理，不同的抽样结果共有 $C_{400}^{40} \\cdot C_{200}^{20}$ 种。<br>\n故选 D。", "final_answer": "D", "hint": "分层抽样"}
{"question": "（2023·全国乙卷 17）某厂为比较甲乙两种工艺对橡胶产品伸缩率的处理效应，进行 10 次配对试验，每次配对试验选用材质相同的两个橡胶产品，随机地选其中一个用甲工艺处理，另一个用乙工艺处理，测量处理后的橡胶产品的伸缩率，甲、乙两种工艺处理后的橡胶产品的伸缩率分别为 $x_i, y_i (i =1,2,\\cdots,10)$ ，试验结果如下：<br>\n<br>\n试验序号 $i$ &nbsp;&nbsp; 1 &nbsp;&nbsp; 2 &nbsp;&nbsp; 3 &nbsp;&nbsp; 4 &nbsp;&nbsp; 5 &nbsp;&nbsp; 6 &nbsp;&nbsp; 7 &nbsp;&nbsp; 8 &nbsp;&nbsp; 9 &nbsp;&nbsp; 10<br>\n伸缩率 $X$ &nbsp;&nbsp; 545 &nbsp; 533 &nbsp; 551 &nbsp; 522 &nbsp; 575 &nbsp; 544 &nbsp; 541 &nbsp; 568 &nbsp; 596 &nbsp; 548<br>\n伸缩率 $Y$ &nbsp;&nbsp; 536 &nbsp; 527 &nbsp; 543 &nbsp; 530 &nbsp; 560 &nbsp; 533 &nbsp; 522 &nbsp; 550 &nbsp; 576 &nbsp; 536<br>\n<br>\n记 $z_i = x_i - y_i (i =1,2,\\cdots,10)$，记 $z_1, z_2, \\cdots, z_{10}$ 的样本平均数为 $\\bar{z}$ ，样本方差为 $s^2$<br>\n（1）求 $\\bar{z}$ ， $s^2$ ；<br>\n（2）判断甲工艺处理后的橡胶产品的伸缩率较乙工艺处理后的橡胶产品的伸缩率是否有显著提高（如果 $\\bar{z} \\ge 2\\sqrt{\\frac{s^2}{10}}$，则认为甲工艺处理后的橡胶产品的伸缩率较乙工艺处理后的橡胶产品的伸缩率有显著提高，否则不认为有显著提高）。", "answer": "（1）计算 $z_i = x_i - y_i$：<br>\n$z_1 = 545 - 536 = 9$<br>\n$z_2 = 533 - 527 = 6$<br>\n$z_3 = 551 - 543 = 8$<br>\n$z_4 = 522 - 530 = -8$<br>\n$z_5 = 575 - 560 = 15$<br>\n$z_6 = 544 - 533 = 11$<br>\n$z_7 = 541 - 522 = 19$<br>\n$z_8 = 568 - 550 = 18$<br>\n$z_9 = 596 - 576 = 20$<br>\n$z_{10} = 548 - 536 = 12$<br>\n<br>\n样本平均数 $\\bar{z} = \\frac{1}{10} \\sum_{i=1}^{10} z_i = \\frac{9+6+8-8+15+11+19+18+20+12}{10} = \\frac{110}{10} = 11$。<br>\n<br>\n样本方差 $s^2 = \\frac{1}{10-1} \\sum_{i=1}^{10} (z_i - \\bar{z})^2$ （注：原文未明确说明是总体方差还是样本方差，通常高中统计中样本方差分母取 $n$ 或 $n-1$，此处根据常规高考题习惯，若无特殊说明通常除以 $n$，但也有教材定义为 $n-1$。不过原文只是列出题目，未给出标准答案的数值计算细节。这里按照通常的样本方差计算公式（除以n）或者无偏估计（除以n-1）。这里参考高考常用公式 $s^2 = \\frac{1}{n}\\sum(z_i-\\bar{z})^2$ 进行计算）<br>\n若按 $s^2 = \\frac{1}{10} \\sum_{i=1}^{10} (z_i - 11)^2$ 计算：<br>\n$\\sum_{i=1}^{10} (z_i - 11)^2 = (9-11)^2 + (6-11)^2 + (8-11)^2 + (-8-11)^2 + (15-11)^2 + (11-11)^2 + (19-11)^2 + (18-11)^2 + (20-11)^2 + (12-11)^2$<br>\n$= (-2)^2 + (-5)^2 + (-3)^2 + (-19)^2 + 4^2 + 0^2 + 8^2 + 7^2 + 9^2 + 1^2$<br>\n$= 4 + 25 + 9 + 361 + 16 + 0 + 64 + 49 + 81 + 1 = 610$<br>\n所以 $s^2 = \\frac{610}{10} = 61$。<br>\n<br>\n（2）根据题设判断条件：<br>\n计算 $2\\sqrt{\\frac{s^2}{10}} = 2\\sqrt{\\frac{61}{10}} = 2\\sqrt{6.1} \\approx 2 \\times 2.47 = 4.94$。<br>\n或者直接比较平方：$\\bar{z}^2 = 11^2 = 121$，$(2\\sqrt{\\frac{s^2}{10}})^2 = 4 \\times 6.1 = 24.4$。<br>\n显然 $11 \\ge 2\\sqrt{6.1}$ 成立，即 $\\bar{z} \\ge 2\\sqrt{\\frac{s^2}{10}}$。<br>\n所以认为甲工艺处理后的橡胶产品的伸缩率较乙工艺处理后的橡胶产品的伸缩率有显著提高。", "final_answer": "（1）$\\bar{z}=11$，$s^2=61$；（2）有显著提高", "hint": "假设检验思想"}
{"question": "（2023·新高考 I 卷 9）（多选）有一组样本数据 $x_1, x_2, \\cdots, x_6$，其中 $x_1$ 是最小值， $x_6$ 是最大值，则（ ）<br>\nA. $x_2, x_3, x_4, x_5$ 的平均数等于 $x_1, x_2, \\cdots, x_6$ 的平均值<br>\nB. $x_2, x_3, x_4, x_5$ 的中位数等于 $x_1, x_2, \\cdots, x_6$ 的中位数<br>\nC. $x_2, x_3, x_4, x_5$ 的标准差不小于 $x_1, x_2, \\cdots, x_6$ 的标准差<br>\nD. $x_2, x_3, x_4, x_5$ 的极差不大于 $x_1, x_2, \\cdots, x_6$ 的极差", "answer": "对于A，取样本数据 1, 2, 3, 4, 5, 100。$x_1=1, x_6=100$。去掉极值后的平均数为 $(2+3+4+5)/4 = 3.5$，原平均数为 $(1+2+3+4+5+100)/6 \\approx 19.17$，两者不相等，A错误。<br>\n对于B，原数据的中位数为 $(x_3+x_4)/2$。去掉 $x_1$ (最小值) 和 $x_6$ (最大值) 后，剩下数据的排序依然是 $x_2, x_3, x_4, x_5$，其中位数为 $(x_3+x_4)/2$。两者相等，B正确。<br>\n对于C，去掉最大值和最小值后，数据的离散程度变小，标准差应该变小。即 $x_2, x_3, x_4, x_5$ 的标准差应该小于等于原数据的标准差，C错误。<br>\n对于D，原数据的极差为 $x_6 - x_1$。新数据的极差为 $x_5 - x_2$。因为 $x_1 \\le x_2 \\le x_5 \\le x_6$，所以 $x_5 - x_2 \\le x_6 - x_1$，D正确。<br>\n故选 BD。", "final_answer": "BD", "hint": "描述统计量"}
{"question": "（2023·新高考 II 卷 19）某研究小组经过研究发现某种疾病的患病者与未患病者的某项医学指标有明显差异，经过大量调查，得到如下的患病者和未患病者该指标的频率分布直方图：<br>\n<img_ggb>\ntitle = \"频率分布直方图\";\nxaxis = \"指标\";\nyaxis = \"频率/组距\";\n// 绘制左侧患病者直方图\nbar(95, 100, 0.002);\nbar(100, 105, 0.012);\nbar(105, 110, 0.024);\nbar(110, 115, 0.036);\nbar(115, 120, 0.040);\nbar(120, 125, 0.036);\nbar(125, 130, 0.024);\nbar(130, 135, 0.012); // 推测，图中未完全显示\nbar(135, 140, 0.002); // 推测\n\n// 绘制右侧未患病者直方图\nbar(65, 70, 0.002); // 推测\nbar(70, 75, 0.012);\nbar(75, 80, 0.034);\nbar(80, 85, 0.052); // 推测高度\nbar(85, 90, 0.052); // 推测高度\nbar(90, 95, 0.034);\nbar(95, 100, 0.012);\nbar(100, 105, 0.002);\n</img_ggb>\n利用该指标制定一个检测标准，需要确定临界值 $c$，将该指标大于 $c$ 的人判定为阳性，小于或等于 $c$ 的人判定为阴性。此检测标准的漏诊率是将患病者判定为阴性的概率，记为 $p(c)$ ，误诊率为未患病者检测为阳性的概率，记为 $q(c)$ ，假设数据在区间内均匀分布，以事件发生的频率作为相应事件发生的概率。<br>\n（1）若漏检率为 $p(c) = 0.5\\%$ ，求临界值 $c$ 和误诊率 $q(c)$ ；<br>\n（2）设函数 $f(c) = p(c) + q(c)$， $c \\in [95,105]$ ，求 $f(c)$ 的解析式，并求出 $f(c)$ 在 $[95,105]$ 的最小值。", "answer": "（1）漏诊率 $p(c)$ 是指患病者指标 $\\le c$ 的概率。观察患病者的频率分布直方图（左图），第一组 $[95, 100]$ 的频率为 $0.002 \\times 5 = 0.01 = 1\\%$。<br>\n题目给定 $p(c) = 0.5\\%$，这小于第一组的频率 $1\\%$，说明 $c$ 位于 $[95, 100]$ 区间内。<br>\n因为数据在区间内均匀分布，所以 $\\frac{c-95}{100-95} \\times 1\\% = 0.5\\%$，解得 $c = 97.5$。<br>\n此时误诊率 $q(c)$ 是指未患病者指标 $> c$ 的概率。观察未患病者的频率分布直方图（右图），$c=97.5$ 位于 $[95, 100]$ 区间内。<br>\n未患病者在 $[100, 105]$ 的频率为 $0.002 \\times 5 = 0.01$。<br>\n未患病者在 $[95, 100]$ 的频率为 $0.012 \\times 5 = 0.06$。<br>\n$q(c) = P(\\text{未患病} > 97.5) = P(97.5 < \\text{未患病} \\le 100) + P(\\text{未患病} > 100)$<br>\n$= \\frac{100-97.5}{5} \\times 0.06 + 0.01 = 0.5 \\times 0.06 + 0.01 = 0.03 + 0.01 = 0.04$。<br>\n所以 $q(c) = 4\\%$。<br>\n<br>\n（2）当 $c \\in [95, 105]$ 时，我们需要分别计算 $p(c)$ 和 $q(c)$。<br>\n根据直方图数据：<br>\n患病者在 $[95, 100]$ 的纵坐标为 $0.002$，在 $[100, 105]$ 的纵坐标为 $0.012$。<br>\n未患病者在 $[95, 100]$ 的纵坐标为 $0.012$，在 $[100, 105]$ 的纵坐标为 $0.002$。<br>\n<br>\n① 当 $95 \\le c \\le 100$ 时：<br>\n$p(c) = (c-95) \\times 0.002 = 0.002c - 0.19$。<br>\n$q(c) = (100-c) \\times 0.012 + 0.002 \\times 5 = 1.2 - 0.012c + 0.01 = 1.21 - 0.012c$。<br>\n$f(c) = p(c) + q(c) = 0.002c - 0.19 + 1.21 - 0.012c = -0.01c + 1.02$。<br>\n这是一个减函数，最小值在 $c=100$ 处取到，为 $f(100) = -1 + 1.02 = 0.02$。<br>\n<br>\n② 当 $100 < c \\le 105$ 时：<br>\n$p(c) = 0.002 \\times 5 + (c-100) \\times 0.012 = 0.01 + 0.012c - 1.2 = 0.012c - 1.19$。<br>\n$q(c) = (105-c) \\times 0.002 = 0.21 - 0.002c$。<br>\n$f(c) = p(c) + q(c) = 0.012c - 1.19 + 0.21 - 0.002c = 0.01c - 0.98$。<br>\n这是一个增函数，最小值在 $c=100$ 处取到（趋近于），为 $f(100) = 1 - 0.98 = 0.02$。<br>\n<br>\n综上， $f(c) = \\begin{cases} -0.01c + 1.02, & 95 \\le c \\le 100 \\\\ 0.01c - 0.98, & 100 < c \\le 105 \\end{cases}$。<br>\n$f(c)$ 在 $[95, 105]$ 的最小值为 $f(100) = 0.02$。", "final_answer": "（1）$c=97.5$，$q(c)=4\\%$；（2）$f(c)$ 解析式见解答，最小值为 $0.02$", "hint": "频率分布直方图"}
{"question": "例 1：某市 2019 年的 GDP（国内生产总值）为 3000 亿元人民币，预计未来 10 年的平均增长率为 8%.<br>试预测该市 2024 年的 GDP（精确到 0.01 亿元）？", "answer": "设 2019 年后的第 $x$ （$1 \\le x \\le 10$)年该市的 GDP 为$y$亿元，则<br>$$y = 3000 \\times (1 + 8\\%)^x = 3000 \\times 1.08^x$$<br>当 $x = 5$时，得到 2024 年该市 GDP 为：<br>$$y = 3000 \\times 1.08^5 \\approx 4407.98$$<br>所以预测该市 2024 年的 GDP 为 4407.98 亿元。", "final_answer": "4407.98 亿元", "hint": "指数函数模型"}
{"question": "例 2：某公司计划租地建造仓库储存货物，经调查发现：每月土地占用费$y_1$（单位：元）与仓库到车站的距离$x$（单位：$km$）成反比，每月货物库存费$y_2$（单位：元）与仓库到车站的距离$x$（单位：$km$）成正比。若仓库建在距离车站 8 $km$ 处，则$y_1$与$y_2$分别为 4 万元和 2 万元。要使两项费用之和最小，该公司应把仓库建在距离车站多远处？", "answer": "由题意，设$y_1 = \\frac{k_1}{x}$，$y_2 = k_2 x$，其中$x > 0, k_1、k_2$为比例系数.<br>由仓库建在距离车站 8 $km$处时，$y_1$与$y_2$分别为 4 万元和 2 万元得<br>$$\\begin{cases} 4 = \\frac{k_1}{8} \\\\ 2 = 8k_2 \\end{cases}$$<br>解得$k_1 = 32$，$k_2 = \\frac{1}{4}$.所以$y_1 = \\frac{32}{x}$，$y_1 = \\frac{1}{4}x$.<br>两项费用之和为：<br>$$y_1 + y_2 = \\frac{32}{x} + \\frac{1}{4}x \\ge 2\\sqrt{\\frac{32}{x} \\times \\frac{1}{4}x} = 4\\sqrt{2}$$<br>当且仅当$\\frac{32}{x} = \\frac{1}{4}x$，即$x = 8\\sqrt{2}$时，费用最少，故该公司应把仓库建在距离车站$8\\sqrt{2}km$处。", "final_answer": "8\\sqrt{2}km", "hint": "基本不等式"}
{"question": "例 3：流行性感冒（简称流感）是由流感病毒引起的急性呼吸道传染病。某市去年 12 月份曾发生流感，据资料记载，12 月 1 日，该市新增流感患者 20 人，以后每天的新患者平均比前一天的新患者增加 50 人。由于该市医疗部门采取措施，使该病毒的传播得到控制，从某天起，每天的新患者平均比前一天的新患者减少 30 人。到 12 月 30 日，该市在这 30 天内感染流感的患者共有 8670 人，问 12 月几日，该市感染此病毒的新患者人数最多？并求这一天的新患者人数。", "answer": "设 12 月$n$日这天新患者最多.由题意可知，12 月 1 日到$n$日，每天新感染人数构成首项为 20，公差为 50 的等差数列$\\{a_n\\}$：<br>$$a_n = 50n - 30$$<br>从$n + 1$日到 30 日，每天新感染人数构成首项为$50n - 60$，公差为$-30$的等差数列$\\{b_n\\}$：<br>$$b_n = 20n - 30$$<br>则 12 月 30 日新患者人数为<br>$$b_{30-n} = -20n + 570$$<br>所以，30 天内感染流感的患者人数共有<br>$$\\frac{(20 + 50n - 30)n}{2} + \\frac{[50n - 60 + (-20n + 570)](30 - n)}{2} = 8760$$<br>解得<br>$n = 12$ 或$n = 49$（舍）<br>$$a_{12} = 570$$<br>故 12 月 12 日，该市感染此病毒的新患者人数最多，为 570 人。", "final_answer": "12 月 12 日，570 人", "hint": "等差数列求和"}
{"question": "例 4：证明如果一个平面内有两条平行直线与另一个平面平行，这两个平面不一定平行。\n<img_ggb>\nA = (0, 0, 0)\nB = (4, 0, 0)\nC = (4, 2, 0)\nD = (0, 2, 0)\nA' = (0, 0, 2)\nB' = (4, 0, 2)\nC' = (4, 2, 2)\nD' = (0, 2, 2)\ncube = Prism(A, B, C, D, A')\nShowLabel(A, \"A\")\nShowLabel(B, \"B\")\nShowLabel(C, \"C\")\nShowLabel(D, \"D\")\nShowLabel(A', \"A'\")\nShowLabel(B', \"B'\")\nShowLabel(C', \"C'\")\nShowLabel(D', \"D'\")\nSetColor(cube, 200, 200, 200)\nSetOpacity(cube, 0.3)\nE = Midpoint(A', D')\nF = Midpoint(A, D)\nlineEF = Segment(E, F)\nShowLabel(E, \"E\")\nShowLabel(F, \"F\")\nlineA_D = Segment(A', D')\n</img_ggb>", "answer": "证：借助长方体模型。如图 2，在平面$A'ADD'$内作一条与$A'A$平行的直线$EF$，显然，直线$A'A$与直线$EF$都平行于平面$D'DCC'$，但这两条平行直线所在的平面$A'ADD'$与平面$D'DCC'$相交.所以如果一个平面内有两条平行直线与另一个平面平行，这两个平面不一定平行。", "final_answer": "这两个平面不一定平行", "hint": "立体几何反例"}
{"question": "例 5：小王和小李两人相约星期六下午 2 点到 3 点在某地会面，先到者等候另一人 20 分钟，过时就离去，试求这两人能成功会面的概率。\n<img_ggb>\nO = (0, 0)\nA = (60, 0)\nB = (60, 60)\nC = (0, 60)\nsquare = Polygon(O, A, B, C)\nShowLabel(O, \"O\")\nShowLabel(A, \"A\")\nShowLabel(B, \"B\")\nShowLabel(C, \"C\")\n\nline1 = Line((0, 20), (40, 60))\nline2 = Line((20, 0), (60, 40))\nD = (0, 20)\nE = (20, 0)\nF = (60, 40)\nG = (40, 60)\nShowLabel(D, \"D\")\nShowLabel(E, \"E\")\nShowLabel(F, \"F\")\nShowLabel(G, \"G\")\nregion = Polygon(O, E, F, B, G, D)\nSetColor(region, 200, 200, 200)\nSetOpacity(region, 0.5)\n\nText(\"y = x + 20\", (10, 45))\nText(\"y = x - 20\", (45, 15))\n</img_ggb>", "answer": "解：分别以$x$、$y$表示小王、小李两人的到达时刻，则两人能成功会面的充要条件为<br>$$|x - y| \\le 20$$<br>如图 3，小王和小李两人可能到达的时间的结果全体为正方形$OABC$中的点，能成功会面的点的区域为四边形$DEFG$，所以两人能成功会面的概率为：<br>$$P = \\frac{S_{DEFG}}{S_{OABC}} = \\frac{5}{9}$$", "final_answer": "\\frac{5}{9}", "hint": "几何概型"}
{"question": "已知数列$\\{a_n\\}$：$a_1=7, \\frac{a_{n+1}}{a_n} = a_n+2, n=1,2,...$，求满足$a_n > 4^{2018}$的最小正整数$n$.", "answer": "由$\\frac{a_{n+1}}{a_n}=a_n+2$整理可得$a_{n+1}+1=(a_n+1)^2$，两边取对数可得，$\\lg(a_{n+1}+1)=2\\lg(a_n+1)$，于是构造出新数列$\\{\\lg(a_n+1)\\}$是公比为2的等比数列，$\\lg(a_n+1)=2^{n-1}\\lg(a_1+1)=\\lg 8 \\cdot 2^{n-1}$，故$a_n=2^{3 \\times 2^{n-1}}-1$，\n可见数列$\\{a_n\\}$为递增数列，\n$a_{11}=2^{3072}-1=4^{1538}-1<4^{2018}$\n$a_{12}=2^{6144}-1=4^{3072}-1>4^{2018}$\n故满足$a_n > 4^{2018}$的最小正整数$n=12$.", "final_answer": "12", "hint": "取对数"}
{"question": "（2021高中数学竞赛）已知正项数列$\\{a_n\\}$满足$a_1=\\frac{3}{2}, a_{n+1}^2 - a_n^2 = \\frac{1}{(n+2)^2} - \\frac{1}{n^2}, n \\in N^*$，记数列$\\{a_n\\}$的前$n$项和为$S_n$，求$\\frac{1}{S_1} - \\frac{1}{S_3} + \\frac{1}{S_5} - ... - \\frac{1}{S_{2015}} + \\frac{1}{S_{2017}} - \\frac{1}{S_{2019}}$的值.", "answer": "$a_{n+1}^2 - [\\frac{1}{(n+2)^2} + \\frac{1}{(n+1)^2}] = a_n^2 - [\\frac{1}{(n+1)^2} + \\frac{1}{n^2}]$，故构造出的数列$b_n = a_n^2 - [\\frac{1}{(n+1)^2} + \\frac{1}{n^2}]$为常数列，$b_n = a_1^2 - [\\frac{1}{2^2} + \\frac{1}{1^2}] = 1$，\n$a_n^2 = 1 + \\frac{1}{(n+1)^2} + \\frac{1}{n^2} = \\frac{(n^2+n+1)^2}{n^2(n+1)^2}$，进而$a_n = \\frac{n^2+n+1}{n(n+1)} = 1 + \\frac{1}{n} - \\frac{1}{n+1}$，\n$S_n = n+1 - \\frac{1}{n+1} = \\frac{n^2+2n}{n+1}$，$S_n = \\frac{1}{2}(\\frac{1}{n} + \\frac{1}{n+2})$，\n$\\frac{1}{S_1} - \\frac{1}{S_3} + \\frac{1}{S_5} - ... - \\frac{1}{S_{2015}} + \\frac{1}{S_{2017}} - \\frac{1}{S_{2019}}$\n$= \\frac{1}{2}\\left[\\left(1+\\frac{1}{3}\\right) - \\left(\\frac{1}{3}+\\frac{1}{5}\\right) + \\left(\\frac{1}{5}+\\frac{1}{7}\\right) + ... + \\left(\\frac{1}{2017}+\\frac{1}{2019}\\right) - \\left(\\frac{1}{2019}+\\frac{1}{2021}\\right)\\right] = \\frac{1010}{2021}$", "final_answer": "\\frac{1010}{2021}", "hint": "构造新数列"}
{"question": "（2021年全国高中数学联赛甘肃赛区预赛试题第10题）给定数列$\\{a_n\\}$，$a_1=1$，$a_{n+1}=\\frac{\\sqrt{3}a_n+1}{\\sqrt{3}-a_n}, n \\in N^*$，则$\\sum_{n=1}^{2022}a_n=$___________.", "answer": "由两项的递推式等号右边的形式，分式联想到三角的正切公式，$a_{n+1}=\\frac{\\sqrt{3}a_n+1}{\\sqrt{3}-a_n}=\\frac{a_n+\\frac{\\sqrt{3}}{3}}{1-\\frac{\\sqrt{3}}{3}a_n}$，\n令$a_n=\\tan\\theta_n$，于是$a_{n+1}=\\frac{\\tan\\theta_n+\\tan\\frac{\\pi}{6}}{1-\\tan\\theta_n\\tan\\frac{\\pi}{6}}=\\tan(\\theta_n+\\frac{\\pi}{6})$\n又因为$a_{n+1}=\\tan\\theta_{n+1}$，所以$\\tan(\\theta_{n+1})=\\tan(\\theta_n+\\frac{\\pi}{6})$，构造出了关于角度的新的递推关系式，由正切的诱导公式可知，$\\theta_{n+1}=\\theta_n+\\frac{\\pi}{6}+k\\pi, k \\in Z$，从而可以猜想数列$\\{a_n\\}$具有周期性，\n$a_{n+2}=\\tan\\theta_{n+2}=\\tan(\\theta_{n+1}+\\frac{\\pi}{6})=\\tan(\\theta_n+\\frac{\\pi}{6}+\\frac{\\pi}{6})=\\tan(\\theta_n+\\frac{\\pi}{3})$，再写一项发现$a_{n+3}=\\tan(\\theta_n+\\frac{\\pi}{2})=-\\frac{1}{\\tan\\theta_n}=-\\frac{1}{a_n}$，于是$a_{n+6}=-\\frac{1}{a_{n+3}}=a_n$，故数列$\\{a_n\\}$是周期为6的周期数列，计算得\n$a_1=1, a_2=2+\\sqrt{3}, a_3=-2-\\sqrt{3}, a_4=-1, a_5=-2+\\sqrt{3}, a_6=2-\\sqrt{3}$，\n$\\sum_{n=1}^{2022}a_n=337\\sum_{1}^{6}a_n=0$.", "final_answer": "0", "hint": "三角换元"}
{"question": "（2013年浙江预赛）数列$\\{\\sqrt[n]{n}\\}$，$n=1,2...$，则数列中最大项的值为________________.", "answer": "用函数思想解决问题，构造函数$f(x)=\\sqrt[x]{x}=x^{\\frac{1}{x}}=e^{\\frac{1}{x}\\ln x}$，求导后可得$f'(x)=x^{\\frac{1}{x}}(\\frac{1-\\ln x}{x^2}) \\Rightarrow x=e$为极大值点，$f(2)=\\sqrt{2}, f(3)=\\sqrt[3]{3}$，故最大项为第三项，其值为$\\sqrt[3]{3}$.", "final_answer": "\\sqrt[3]{3}", "hint": "构造函数"}
{"question": "（第十八届中国东南地区数学奥林匹克）已知单调递增的正数列$\\{a_n\\}$满足$a_1=\\frac{1}{2}$，当$n \\ge 2$时，$a_n^2(a_{n-1}+1)+a_{n-1}^2(a_n+1)-2a_n a_{n-1}(a_n a_{n-1}+a_n+1)=0$\n（1）求数列$\\{a_n\\}$的通项；\n（2）记$S_n$为数列$\\{a_n\\}$的前$n$项和，证明：$\\ln(\\frac{n}{2}+1) < S_n < \\ln(n+1)$.", "answer": "（1）由题中相邻两项的递推关系式，变形后\n$a_n^2 a_{n-1}+a_n^2+a_{n-1}^2 a_n+a_{n-1}^2-2a_n^2 a_{n-1}^2-2a_n a_{n-1}^2-2a_n a_{n-1}=0$\n$a_n^2-2a_n a_{n-1}+a_{n-1}^2-a_{n-1}^2 a_n+a_n^2 a_{n-1}-2a_n^2 a_{n-1}^2=0$\n$(a_{n-1}-a_n)^2-a_{n-1}a_n(a_{n-1}-a_n)-2(a_{n-1}a_n)^2=0$\n因式分解后得$(a_{n-1}-a_n+a_{n-1}a_n)(a_{n-1}-a_n-2a_{n-1}a_n)=0$，\n$\\because$ 数列$\\{a_n\\}$为单调递增的正数列\n$\\therefore a_{n-1}-a_n-2a_{n-1}a_n < 0, a_{n-1}-a_n+a_{n-1}a_n=0$\n$\\therefore \\frac{1}{a_{n-1}} - \\frac{1}{a_n} = 1$\n于是构造新数列$\\{\\frac{1}{a_n}\\}$是首项为2，公差为1的等差数列，$\\frac{1}{a_n}=n+1, a_n=\\frac{1}{n+1}$.\n\n（2）要证$\\ln(\\frac{n}{2}+1) < S_n$，只要证$\\ln(\\frac{n+2}{2}) < \\frac{1}{2} + \\frac{1}{3} + \\frac{1}{4} + ... + \\frac{1}{n+1}$，\n只要证$\\ln\\frac{3}{2} + \\ln\\frac{4}{3} + \\ln\\frac{5}{4} + ... + \\ln\\frac{n+1}{n} + \\ln\\frac{n+2}{n+1} < \\frac{1}{2} + \\frac{1}{3} + \\frac{1}{4} + ... + \\frac{1}{n+1}$，\n只要证$\\ln\\frac{n+2}{n+1} = \\ln(\\frac{1}{n+1}+1) < \\frac{1}{n+1}$对任意的$n \\in N^*$恒成立。\n考虑构造函数$f(x)=\\ln(x+1)-x, x \\in (0, \\frac{1}{2}]$，$f'(x)=\\frac{1}{x+1}-1=\\frac{-x}{x+1}<0$在$x \\in (0, \\frac{1}{2}]$恒成立，单调递减，\n而$f(0)=0$，故$\\ln\\frac{n+2}{n+1}=\\ln(\\frac{1}{n+1}+1)<\\frac{1}{n+1}$得证。\n同理右半部分只需证$\\frac{1}{2}+\\frac{1}{3}+\\frac{1}{4}+...+\\frac{1}{n+1} < \\ln 2 + \\ln\\frac{3}{2} + \\ln\\frac{4}{3} + ... + \\ln\\frac{n+1}{n}$，\n只要证$\\frac{1}{n+1} < \\ln\\frac{n+1}{n} = -\\ln(1-\\frac{1}{n+1})$，\n构造函数$f(x)=x+\\ln(1-x), x \\in (0, \\frac{1}{2}]$，$f'(x)=1+\\frac{1}{x-1}=\\frac{x}{x-1}<0$在$x \\in (0, \\frac{1}{2}]$恒成立，单调递减，而$f(0)=0$，得证。", "final_answer": "a_n=\\frac{1}{n+1}", "hint": "构造新数列"}
{"question": "（2012陕西预赛）已知数列$\\{a_n\\}$满足$a_1=\\frac{1}{2}, a_n=2a_n a_{n+1}+3a_{n+1} (n \\in N^*)$.\n（1）求数列$\\{a_n\\}$的通项公式；\n（2）若数列$\\{b_n\\}$满足$b_n=1+\\frac{1}{a_n} (n \\in N^*)$，且对任意正整数$n(n \\ge 2)$，不等式$\\sum_{k=1}^{n}\\frac{1}{n+\\log_3 b_k} > \\frac{m}{24}$恒成立，求整数$m$的最大值.", "answer": "（1）通过条件转化和待定系数法，构造新数列$\\{1+\\frac{1}{a_n}\\}$，为首项是3，公比为3的等比数列\n$1+\\frac{1}{a_n}=3^n, a_n=\\frac{1}{3^n-1}$.\n（2）$b_n=3^n$，$\\sum_{k=1}^{n}\\frac{1}{n+\\log_3 3^k} > \\frac{m}{24}$，$\\sum_{k=1}^{n}\\frac{1}{n+k} > \\frac{m}{24}$，构造函数$f(n)=\\sum_{k=1}^{n}\\frac{1}{n+k}=\\frac{1}{n+1}+\\frac{1}{n+2}+...+\\frac{1}{2n}$，\n$f(n+1)=\\sum_{k=1}^{n+1}\\frac{1}{n+1+k}=\\frac{1}{n+2}+\\frac{1}{n+3}+...+\\frac{1}{2n+2}$，\n$f(n+1)-f(n)=\\frac{1}{2n+1}+\\frac{1}{2n+2}-\\frac{1}{n+1}=\\frac{1}{2n+1}-\\frac{1}{2n+2} > 0$\n即$f(n)$在$n \\ge 2, n \\in N^*$上是增函数，$f(n)_{\\min}=f(2)=\\frac{1}{3}+\\frac{1}{4}=\\frac{7}{12}$，只需$\\frac{m}{24} < \\frac{7}{12}$，即$m < 14$，m可取的最大整数为13.", "final_answer": "13", "hint": "构造函数"}
{"question": "（2021甘肃预赛）等比数列$\\{a_n\\}$的前$n$项和为$S_n$，已知对任意的$n \\in N^*$，点$(n, S_n)$均在函数$y=b^x+r (b>0 \\text{且} b \\ne 1, b, r \\text{均为常数})$的图像上\n（1）求$\\{a_n\\}$的通项公式；\n（2）当$b=2$时，记$b_n=2(\\log_2 a_n+1) (n \\in N^*)$，证明：对任意的$n \\in N^*$，不等式$\\frac{b_1+1}{b_1} \\cdot \\frac{b_2+1}{b_2} \\cdot ... \\cdot \\frac{b_n+1}{b_n} > \\sqrt{n+1}$成立.", "answer": "（1）题中条件体现了数列中的函数思想，求得$a_n=(b-1)b^{n-1}$.\n（2）$a_n=2^{n-1}$，$b_n=2(\\log_2 a_n+1)$，故$\\frac{b_n+1}{b_n}=\\frac{2n+1}{2n}$，\n即要证明$\\frac{3}{2} \\cdot \\frac{5}{4} \\cdot \\frac{7}{6} \\cdot ... \\cdot \\frac{2n+1}{2n} > \\sqrt{n+1}$\n法一（构造数列）：令$A_n = \\frac{3}{2} \\cdot \\frac{5}{4} \\cdot \\frac{7}{6} \\cdot ... \\cdot \\frac{2n+1}{2n} \\cdot \\frac{1}{\\sqrt{n+1}}$，由于$\\frac{A_{n+1}}{A_n}=\\frac{(2n+3)\\sqrt{n+1}}{(2n+2)\\sqrt{n+2}}=\\frac{2n+3}{2\\sqrt{n+1} \\cdot \\sqrt{n+2}}$，\n在由基本不等式可得，$\\frac{A_{n+1}}{A_n}=\\frac{2n+3}{2\\sqrt{n+1} \\cdot \\sqrt{n+2}} > \\frac{2n+3}{n+1+n+2}=1$，故数列$\\{A_n\\}$为递增数列，\n$A_n = \\frac{3}{2} \\cdot \\frac{5}{4} \\cdot \\frac{7}{6} \\cdot ... \\cdot \\frac{2n+1}{2n} \\cdot \\frac{1}{\\sqrt{n+1}} \\ge A_1 = \\frac{3\\sqrt{2}}{4} > 1$，可得$\\frac{3}{2} \\cdot \\frac{5}{4} \\cdot \\frac{7}{6} \\cdot ... \\cdot \\frac{2n+1}{2n} > \\sqrt{n+1}$，原不等式得证\n法二（构造对偶式）：令$P = \\frac{3}{2} \\cdot \\frac{5}{4} \\cdot \\frac{7}{6} \\cdot ... \\cdot \\frac{2n+1}{2n}$，构造对偶式$Q = \\frac{4}{3} \\cdot \\frac{6}{5} \\cdot \\frac{8}{7} \\cdot ... \\cdot \\frac{2n+2}{2n+1}$，\n由不等式的性质$0<a<b, m>0$时, $\\frac{b}{a} > \\frac{b+m}{a+m}$，则$\\frac{3}{2} > \\frac{4}{3}, \\frac{5}{4} > \\frac{6}{5}, ..., \\frac{2n+1}{2n} > \\frac{2n+2}{2n+1}$\n故$P > Q$，$P^2 > PQ = \\frac{2n+2}{2} = n+1$，$P = \\frac{3}{2} \\cdot \\frac{5}{4} \\cdot \\frac{7}{6} \\cdot ... \\cdot \\frac{2n+1}{2n} > \\sqrt{n+1}$得证.", "final_answer": "a_n=(b-1)b^{n-1}", "hint": "构造对偶式"}
{"question": "求证：两条直线只有一个交点（如图 1）。已知图片中直线 a，b 相交于点 O，求证：a，b 只有一个交点。", "answer": "证明：假设 a，b 不止相交于点 O，那么 a，b 至少有两条相交点 O，P。于是乎直线则会通过 O，P 两个相交点确定直线位置，随后直线 b 则会由 O，P 两点确定直线，即由 O，P 两点确定两条直线 a，b。<br>反证法充分证实了“两点只确定一条直线”的矛盾理论，如果 a，b 无法具备两条相交线，也能有效证明两条相交直线只有一个交点。", "final_answer": "证明见解析", "hint": "反证法", "img_ggb": "A = Point({0, 0})\nO = Point({3, 2})\nB = Point({5, 4})\nC = Point({1, 4})\nD = Point({5, 0})\na = Line(A, B)\nb = Line(C, D)\nText(\"a\", Point({4.5, 3.8}))\nText(\"b\", Point({4.5, 0.5}))\nText(\"O\", O + (0, 0.3))"}
{"question": "例 1 运用反证法证明命题“设 a，b 为实数，则方程 $x^3+ax+b=0$ 至少有一个实根”时，要做的假设是（）。<br>A. 方程 $x^3+ax+b=0$ 没有实根<br>B. 方程 $x^3+ax+b=0$ 至多有一个实根<br>C. 方程 $x^3+ax+b=0$ 至多有两个实根<br>D. 方程 $x^3+ax+b=0$ 恰好有两个实根", "answer": "分析：在解题过程中学生运用“都”的否定并不能证明全部都是，而“全”的否定也无法做到完全概括，至少在逻辑证明中说明其中有一个包含否定，并非做到全部是。此外，在两道数学题分析过程中，学生使用“且”的否定是“或”，原命题例 1 中尽管提到“至少有一个根数”，从逆命题解析可以充分证明一个根数都没有。所以在第一道选择题中应该选择 A。", "final_answer": "A", "hint": "反证法"}
{"question": "例 2 运用反证法证明命题“已知 $a, b \\in N$，如果 a，b 可被五整除，那么 a，b 中至少一个能被五整除。”假设内容应为（）。<br>A. a，b 都能被 5 整除<br>B. a，b 都不能被 5 整除<br>C. a，b 不都能被 5 整除<br>D. a 不能被 5 整除", "answer": "分析：第二道正确选项是 B。学生在熟练运用反证法推理数学题的情况下，同样能够发展他们的发散性思维，利用所学知识不断发展数学逻辑，对不正确的答案给予合理判断，这样才能得出正确结论，加深解题印象。", "final_answer": "B", "hint": "反证法"}
{"question": "例 3 假设 a，b 是实数，给出以下已知条件：①$a+b>1$；②$a+b=2$；③$a+b>2$；④$a^2+b^2>2$；⑤$ab=1$.其中能够推理出“ab 至少有一个大于 1 的条件是______。”", "answer": "分析：本道题可以采用试值法得出以下推理结论。假设 $a=\\frac{1}{2}$，$b=\\frac{2}{3}$，则 $a+b>1$，但 $a<1, b<1$，所以①是不正确的；假设 $a=b=a$，则 $a+b=2$，所以②也是不正确的；假设 $a=-2, b=-3$，则 $a^2+b^2>2$，所以④的推理同样不正确；假设 $a=-2, b=-3, ab>1$，所以⑤也是不正确的；针对③，假设 $a+b>2$，则 a，b 中至少有 1 个大于 1。<br>反证法分析方式比较简单，具体操作如下：假设 $a \\le 1$ 且 $b \\le 1$，则 $a+b \\le 2$ 与 $a+b>a$ 产生逻辑矛盾，所以这种假设不予成立，则说明 a，b 中至少有一个大于 1。", "final_answer": "③", "hint": "反证法"}
{"question": "以 $2x=3$ 有且仅有一个根为例。证明：$2x=3$ 有且仅有一个根。", "answer": "证明：令 $f(x)=2x-3$，进一步确定 $f(x)$ 在 R 上属于增函数。<br>①假如 $f(x)$ 在 R 上未能存在零点，而 $f(1) \\times f(2)=(-1) \\times 1<0$，这就要求学生依照函数的基本特点进行运算，并且得出 $f(x)$ 在 $(1, 2)$ 之间存在一个零点，所以这一假设存在矛盾。<br>②假设 $f(x)$ 在 R 上至少有两个零点，假设这两个零点为 $x_1, x_2$ ($x_1<x_2$)。对于这种命题能够了解到 $f(x_1)=f(x_2)=0$，仍然需要借助函数基本特点得出 $f(x_1)<f(x_2)$，依旧与假设形成矛盾。<br>由此得知，本命题假设存在不足，而且推理方向依旧错误，倘若 $f(x)$ 在 R 上有且仅有一个零点则能证明原命题成立。", "final_answer": "证明见解析", "hint": "反证法"}
{"question": "设$0 < x < 1$，$0 < y < 1$，$0 < z < 1$，求证 $x(1 - y) + y(1 - z) + z(1 - x) < 1$.", "answer": "分析：把结论的左式看成以 $x$ 为主元的一次函数，利用一次函数单调性试解本题。\n证明：构造一次函数 $f(x) = x(1 - y) + y(1 - z) + z(1 - x)$\n整理，得：$f(x) = x(1 - y - z) + (y + z - yz) (0 < x < 1)$\n$\\because 0 < x < 1$，$0 < y < 1$，$0 < z < 1$\n$\\therefore -1 < 1 - y - z < 1$.\n（1）当$0 < 1 - y - z < 1$时，$f(x)$在$(0,1)$上是增函数，于是$f(x) < f(1) = 1 - yz < 1$;\n（2）当 $-1 < 1 - y - z < 0$ 时，$f(x)$在$(0,1)$上是减函数，于是\n$f(x) < f(0) = y + z - yz = 1 - (1 - y)(1 - z) < 1$;\n（3）当 $1 - y - z = 0$ 时，即$y + z = 1$ 时，$f(x) = y + z - yz = 1 - yz < 1$.\n综上所知，所证不等式成立。", "final_answer": "略", "hint": "构造一次函数"}
{"question": "设不等式$2x - 1 > m(x^2 - 1)$对满足$|m| \\le 2$ 的一切实数 $m$ 的取值都成立，求 $x$ 的取值范围。", "answer": "分析：以 $m$ 为主元，记 $f(m) = (x^2 - 1)m - (2x - 1)$，则问题转化为求一次函数(或常数函数) $f(m)$ 的值在区间$[-2,2]$内恒为负数时 $x$ 应满足的条件。\n解：记 $f(m) = (x^2 - 1)m - (2x - 1)$，因为不等式$2x - 1 > m(x^2 - 1)$对满足$|m| \\le 2$ 的一切实数 $m$ 的取值都成立，所以 $f(m)$的值在区间$[-2,2]$内恒为负数。\n解不等式组 $\\begin{cases} f(2) < 0 \\\\ f(-2) < 0 \\end{cases}$\n即 $\\begin{cases} 2(x^2 - 1) - (2x - 1) < 0 \\\\ -2(x^2 - 1) - (2x - 1) < 0 \\end{cases}$\n解得 $\\frac{\\sqrt{7}-1}{2} < x < \\frac{\\sqrt{3}+1}{2}$", "final_answer": "$\\frac{\\sqrt{7}-1}{2} < x < \\frac{\\sqrt{3}+1}{2}$", "hint": "主元法"}
{"question": "设$a_1, a_2, a_3, \\cdots a_n$都是正整数，证明对任意的自然数 $n$，下面不等式成立\n$(a_1 + a_2 + \\cdots + a_n)^2 \\le n(a_1^2 + a_2^2 + \\cdots + a_n^2)$", "answer": "分析：可构造二次函数试解本题，利用二次函数保号性即：$x \\in R, f(x) = ax^2 + bx + c \\ge 0(a > 0)$恒成立即$\\Delta = b^2 - 4ac \\le 0$。据此，要证不等式$b^2 - 4ac \\le 0$或$b^2 \\le 4ac$ ，只需要构造恒大于等于零的二次函数$f(x) = ax^2 + bx + c$。\n证明：因为下面对任意的$x \\in R, n \\in N^*$都成立；\n$(a_1x + 1)^2 + (a_2x + 1)^2 + \\cdots (a_nx + 1)^2 \\ge 0$.\n构造二次函数$f(x) = (a_1^2 + a_2^2 + \\cdots + a_n^2)x^2 + 2(a_1 + a_2 + \\cdots + a_n)x + n$,\n其中，$a_i \\ge 0, i = 1,2, \\cdots n$.\n由于$f(x) \\ge 0$,故其判别式$\\Delta = 4(a_1 + a_2 + \\cdots + a_n)^2 - 4(a_1^2 + a_2^2 + \\cdots + a_n^2)n \\le 0$,\n由此，得：\n$(a_1 + a_2 + \\cdots + a_n)^2 \\le n(a_1^2 + a_2^2 + \\cdots + a_n^2)$", "final_answer": "略", "hint": "判别式法"}
{"question": "已知$\\sin\\alpha \\sin\\beta = a(0 < a < 1)$，试求$t = \\sin\\alpha + \\sin\\beta$的取值范围。", "answer": "分析：首先依据题设条件及结构特征，构造二次函数或二次方程，并使其系数含有待求范围的参数，再运用保号性或根的分布求范围（最值）。\n解：$\\because \\sin\\alpha, \\sin\\beta$ 是方程 $f(x) = x^2 - tx + a = 0$ 在$[-1, 1]$内的根，\n$\\therefore \\Delta = t^2 - 4a \\ge 0, f(-1) \\ge 0, f(1) \\ge 0, -1 \\le \\frac{t}{2} \\le 1$,\n得$|t| \\ge 2\\sqrt{a}, t \\ge -a - 1, t \\le a + 1, -2 \\le t < 2$.\n$\\because 0 < a < 1$,\n$\\therefore t \\in [-a - 1, -2\\sqrt{a}] \\cup [2\\sqrt{a}, a + 1]$", "final_answer": "$[-a - 1, -2\\sqrt{a}] \\cup [2\\sqrt{a}, a + 1]$", "hint": "根的分布"}
{"question": "证明代数方程$a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \\cdots + a_{2n-1} x^{2n-1} = 0, (a_{2n-1} \\neq 0, n = 3,4 \\cdots)$至少有一个实根。", "answer": "分析：只要证明高次函数$f(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \\cdots + a_{2n-1} x^{2n-1}$至少有一个零点即可。因为当$x$充分大时，函数$f(x)$的符号取决于$a_{2n-1} x^{2n-1}$,由此易知，当$x \\to \\infty$时的函数值与$x \\to -\\infty$时的函数值是异号的，根据根的存在性定理即可得证。\n证明：不妨设$a_{2n-1} > 0$,构造函数$f(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \\cdots + a_{2n-1} x^{2n-1}$ ，\n则$\\lim_{x \\to +\\infty} f(x) = +\\infty$，$\\lim_{x \\to -\\infty} f(x) = -\\infty$，\n故存在$x_1 > 0, x_2 < 0$,使得$f(x_1) > 0, f(x_2) < 0$。\n因为$f(x)$在$[x_2, x_1]$上连续，故由根的存在性定理知，\n存在$x_0 \\in (x_2, x_1)$,使得$f(x_0) = 0$,\n即代数方程$a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \\cdots + a_{2n-1} x^{2n-1} = 0, (a_{2n-1} \\neq 0, n = 3,4 \\cdots)$至少有一个实根。", "final_answer": "略", "hint": "零点存在定理"}
{"question": "在锐角三角形中，求证: $\\sin A + \\sin B + \\sin C > \\cos A + \\cos B + \\cos C$.", "answer": "分析及解:考虑到 A、B、C 均为锐角故可构造三角函数: $f(x) = \\sin x (0^\\circ < x < 90^\\circ)$\n其中 $x_1 = A, x_2 = 90^\\circ - B, x_3 = 90^\\circ - C$ 均为定义域中的值.\n$\\because A + B + C = 180^\\circ$,\n$\\therefore A = (90^\\circ - B) + (90^\\circ - C)$.\n$\\because x_1, x_2, x_3$均为正值，\n$\\therefore A > 90^\\circ - B$.\n而在$(0^\\circ, 90^\\circ)$, $f(x) = \\sin x$为增函数，所以有$\\sin A > \\sin(90^\\circ - B) = \\cos B$\n同理可得：$\\sin B > \\cos C, \\sin C > \\cos A$,三个不等式同侧相加有\n$\\sin A + \\sin B + \\sin C > \\cos A + \\cos B + \\cos C$.", "final_answer": "略", "hint": "三角函数单调性"}
{"question": "已知:$a>b>0$,求证:$a^a b^b > a^b b^a$.", "answer": "证明：\n$\\because a > b > 0$,\n$\\therefore \\frac{a}{b} > 1, a - b > 0$\n构造函数$f(x) = (\\frac{a}{b})^x (x \\in R)$,\n则根据指数函数的性质，得 $f(a - b) > 1$\n即$(\\frac{a}{b})^{a-b} > 1$\n整理，得 $\\frac{a^a b^b}{a^b b^a} > 1$\n所以有 $a^a b^b > a^b b^a$", "final_answer": "略", "hint": "指数函数性质"}
{"question": "（2023 江苏省连云港市高三下学期 5 月统一测试，21）已知椭圆 $\\frac{x^2}{a^2} + \\frac{y^2}{b^2} = 1(a > b > 0)$ 的离心率为 $\\frac{1}{2}$，抛物线 $x^2 = 4y$ 的焦点为 $F$，过点 $F$ 作 $y$ 轴的垂线交椭圆于两点 $P$，$Q$， $|PQ| = \\frac{4\\sqrt{6}}{3}$。<br>\n（1）求椭圆的标准方程；<br>\n（2）过抛物线上一点 $A$ 做抛物线的切线 $l$ 交椭圆于 $B$，$C$ 两点，设 $l$ 与 $x$ 轴的交点为 $D$， $BC$ 的中点为点 $E$，$BC$ 的中点为点 $E$，$BC$ 的中点为点 $E$，$BC$ 的中点为点 $E$，$BC$ 的中垂线交 $x$ 轴于点 $G$，若 $\\Delta GED$， $\\Delta FOD$ 的面积分别记为 $S_1$， $S_2$ 且 $\\frac{S_1}{S_2} = \\frac{18}{49}$，点 $A$ 在第一象限，求点 $A$ 的坐标。", "answer": "（1）已知抛物线的方程为 $x^2 = 4y$，则焦点 $F$ 的坐标为 $(0,1)$。设抛物线上的点 $P$ 在第一象限，根据已知条件可算出 $P$ 点的坐标为 $(\\frac{2\\sqrt{6}}{3}, 1)$，代入椭圆方程，得 $\\frac{8}{3a^2} + \\frac{1}{b^2} = 1$，因为 $e = \\frac{1}{2}$，所以有 $a = 2c$，$b = \\sqrt{3}c$，代入方程，得，解得 $c = 1$，$a = 2$，$b = \\sqrt{3}$，则椭圆的标准方程为 $\\frac{x^2}{4} + \\frac{y^2}{3} = 1$。<br>\n（2）对 $y = \\frac{x^2}{4}$ 求导，得 $y' = \\frac{x}{2}$，切线 $l$ 的斜率为 $\\frac{x_0}{2}$，设点 $A$ 的坐标为 $(x_0, \\frac{x_0^2}{4})$，则 $l$ 的方程为 $y - \\frac{x_0^2}{4} = \\frac{x_0}{2}(x - x_0)$，化简得 $y = \\frac{x_0}{2}x - \\frac{x_0^2}{4}$，代入椭圆方程中，得 $(3 - x_0^2)x^2 - x_0^3 x + \\frac{x_0^4}{4} - 12 = 0$，由 $\\Delta = x_0^6 - 4(3 + x_0^2)(\\frac{x_0^4}{4} - 12) = -(3x_0^4 - 48x_0^2 - 144) > 0$，得 $0 < x_0^2 < 8 + 4\\sqrt{7}$。<br>\n设点 $B(x_1, y_1)$，$C(x_2, y_2)$，$E(x_3, y_3)$，<br>\n$x_3 = \\frac{x_1 + x_2}{2} = \\frac{x_0^3}{2(x_0^2 + 3)}$，$y_3 = \\frac{x_0}{2}x_3 - \\frac{x_0^2}{4}x_3 - \\frac{x_0^2}{4} = \\frac{3x_0^2}{4(x_0^2 + 3)}$，则 $GE$ 的方程为 $y + \\frac{3x_0^2}{4(x_0^2 + 3)} = -\\frac{2}{x_0}(x - \\frac{x_0^3}{2(x_0^2 + 3)})$，化简得 $y = -\\frac{2}{x_0}x + \\frac{x_0^2}{4(x_0^2 + 3)}$，令 $y = 0$，得 $x = \\frac{x_0^3}{8(x_0^2 + 3)}$。<br>\n$D$ 为 $l$ 与 $x$ 轴的交点，即 $y_D = 0$，代入切线 $l$ 的方程，得 $x_D = \\frac{x_0}{2}$，$|FD|^2 = 1 + (\\frac{x_0}{2})^2 = \\frac{4 + x_0^2}{4}$，<br>\n$|DG| = |\\frac{x_0}{2} - \\frac{x_0^3}{8(x_0^2 + 3)}| = \\frac{3x_0(x_0^2 + 4)}{8(x_0^2 + 3)}$，$k_{FD} = -\\frac{2}{x_0}$，$k_{BC} = \\frac{x_0}{2}$，得 $k_{FD}k_{BC} = -1$，于是 $FD \\perp BC$， $\\Delta DEG \\sim \\Delta FOD$，<br>\n$\\frac{S_1}{S_2} = \\frac{|DG|^2}{|FD|^2} = \\frac{9x_0^2(x_0^2 + 4)}{16(x_0^2 + 3)^2} = \\frac{18}{49}$，化简得 $(17x_0^2 + 72)(x_0^2 - 4) = 0$，解得 $x_0^2 = 4$，要符合 $0 < x_0^2 < 8 + 4\\sqrt{7}$，所以 $x_0 = 2$ ($x_0 = -2$ 舍去)，$\\frac{x_0^2}{4} = 1$，故点 $A$ 的坐标为 $(2, 1)$。", "final_answer": "（1）$\\frac{x^2}{4} + \\frac{y^2}{3} = 1$；（2）$(2, 1)$", "hint": "韦达定理", "img_ggb": "a = 2\nb = sqrt(3)\nc = 1\nellipse1: x^2/4 + y^2/3 = 1\nparabola1: x^2 = 4y\nF = (0, 1)\nP_point = (2*sqrt(6)/3, 1)\nQ_point = (-2*sqrt(6)/3, 1)\nSegment(P_point, Q_point)\nA = (2, 1)\nl: Tangent(A, parabola1)\nB = Intersect(l, ellipse1, 1)\nC = Intersect(l, ellipse1, 2)\nD = Intersect(l, xAxis)\nE = Midpoint(B, C)\nlineBC = Line(B, C)\nperpBisector = PerpendicularBisector(B, C)\nG = Intersect(perpBisector, xAxis)\nTriangle_GED = Polygon(G, E, D)\nTriangle_FOD = Polygon(F, (0,0), D)"}
{"question": "（江苏省决胜新高考——2023 届高三年级大联考数学，21）设抛物线 $C: y^2 = 2x$ 的焦点为 $F$， $P$ 为是抛物线外一点，直线 $PA$， $PB$ 与抛物线 $C$ 切于 $A$， $B$ 两点，过点 $P$ 的直线交抛物线 $C$ 于 $D$， $E$ 两点，直线 $AB$ 与 $DE$ 交于点 $Q$。<br>\n（1）若 $AB$ 过焦点 $F$, 且 $|FA||FB| = 4$，求直线 $AB$ 的倾斜角；<br>\n（2）求 $\\frac{|PQ|}{|PD|} + \\frac{|PQ|}{|PE|}$ 的值。", "answer": "（1）设 $P(x_0, y_0)$，$A(x_1, y_1)$，$B(x_2, y_2)$，排除直线 $AB$ 的斜率为 0 的情况，设直线 $AB$ 的方程为 $x = ty + \\frac{1}{2}$，联立方程 $\\begin{cases} x = ty + \\frac{1}{2} \\\\ y^2 = 2x \\end{cases}$，消去 $y$，得 $x^2 - 2(t^2 + 1)x + \\frac{1}{4} = 0$，$x_1 + x_2 = 2t^2 + 1$，$x_1 \\cdot x_2 = \\frac{1}{4}$，$|FA||FB| = (x_1 + \\frac{1}{2})(x_2 + \\frac{1}{2}) = x_1x_2 + \\frac{1}{2}(x_1 + x_2) + \\frac{1}{4} = t^2 + 1 = 4$，得 $t = \\pm \\sqrt{3}$，故直线的倾斜角为 $\\frac{\\pi}{6}$ 或 $\\frac{5\\pi}{6}$。<br>\n（2）设直线 $PA$ 的方程为 $y - y_1 = k(x - x_1)$ ($k$ 存在，$A$ 不为原点），联立方程 $\\begin{cases} y - y_1 = k(x - x_1) \\\\ y^2 = 2x \\end{cases}$，消去 $x$，得 $\\frac{k}{2}y^2 - y + y_1 - kx_1 = 0$，$\\Delta = 1 - 4 \\times \\frac{k}{2}(y_1 - kx_1) = 0$，点 $A$ 在抛物线上，即 $y_1^2 = 2x_1$，代入式子，得 $1 - 4 \\times \\frac{k}{2}(y_1 - k\\frac{y_1^2}{2}) = 0$，所以 $ky_1 = 1$，即 $k = \\frac{1}{y_1}$，直线 $PA$ 的方程为 $y - y_1 = \\frac{1}{y_1}(x - x_1)$，化简得 $y_1y = x + x_1$，同理可得，直线 $PB$ 方程为 $y_2y = x + x_2$，因为点 $P(x_0, y_0)$ 在直线 $PA, PB$ 上，所以 $y_0y_1 = x_0 + x_1$， $y_0y_2 = x_0 + x_2$，直线 $AB$ 的方程为 $y_0y = x + x_0$。<br>\n设直线 $PD$ 的方程为 $x - x_0 = m(y - y_0)$，联立方程 $\\begin{cases} x - x_0 = m(y - y_0) \\\\ y^2 = 2x \\end{cases}$，消去 $x$，得 $y^2 - 2my + 2my_0 - 2x_0 = 0$，即 $y_D + y_E = 2m, y_D y_E = 2my_0 - 2x_0$。<br>\n联立方程 $\\begin{cases} x - x_0 = m(y - y_0) \\\\ y_0y = x + x_0 \\end{cases}$，消去 $x$，得 $y_Q = \\frac{2x_0 - 2my_0}{y_0 - m}$，由于点 $P$ 在抛物线的外部，点 $Q$ 在抛物线的内部，所以<br>\n$\\frac{|PQ|}{|PD|} + \\frac{|PQ|}{|PE|} = \\frac{y_Q - y_0}{y_D - y_0} + \\frac{y_Q - y_0}{y_E - y_0} = \\frac{(y_Q - y_0)(y_D + y_E - 2y_0)}{y_Dy_E - y_0(y_D + y_E) + y_0^2} = \\frac{(\\frac{2x_0 - my_0}{y_0 - m} - y_0)(2m - 2y_0)}{2my_0 - 2x_0 - 2my_0 + y_0^2} = 2$", "final_answer": "（1）$\\frac{\\pi}{6}$ 或 $\\frac{5\\pi}{6}$；（2）2", "hint": "设而不求", "img_ggb": "parabola2: y^2 = 2x\nF = (0.5, 0)\nP_point = (-1, 2)\nA = Point(parabola2)\nB = Point(parabola2)\nlinePA = Tangent(A, parabola2)\nlinePB = Tangent(B, parabola2)\nlineAB = Line(A, B)\nD = Point(parabola2)\nlinePD = Line(P_point, D)\nE = Intersect(linePD, parabola2, 2)\nQ_point = Intersect(lineAB, linePD)"}
{"question": "（广东深圳中学 2023 届高三五月适应性测试数学押题卷，5）已知 $F$ 为抛物线 $C: y^2 = 4x$ 的焦点，直线 $l: y = k(x + 1)$ 与 $C$ 交于 $A$、$B$ 两点，则 $4|AF| + |BF|$ 的最小值是?（ ）<br>\nA.10 <br>\nB.9 <br>\nC.8 <br>\nD.5", "answer": "解：设 $A(x_1, y_1)$，$B(x_2, y_2)$，联立抛物线与直线方程 $\\begin{cases} y = kx + 1 \\\\ y^2 = 4x \\end{cases}$ (注：原题干可能有误，应为 $y=k(x+1)$ 代入 $y^2=4x$ )，化简得 $k^2x^2 + 2(k^2 - 2)x + k^2 = 0$， $x_1 \\cdot x_2 = 1$.<br>\n所以 $4|AF| + |BF| = 4x_1 + x_2 + 5 \\ge 2\\sqrt{4x_1 \\cdot x_2} + 5 = 9$，<br>\n当且仅当 $4x_1 = x_2$，即 $x_1 = \\frac{1}{2}, x_2 = 2$ 时，上式取等号 $(4|AF| + |BF|)_{\\min} = 9$。", "final_answer": "B", "hint": "基本不等式", "img_ggb": "parabola3: y^2 = 4x\nF = (1, 0)\nk = Slider(-5, 5, 0.1)\nl: y = k*(x + 1)\nA = Intersect(l, parabola3, 1)\nB = Intersect(l, parabola3, 2)\nSegment(A, F)\nSegment(B, F)"}
{"question": "（上饶市 2023 届第二次高考模拟考试数学试题卷，20）已知椭圆 $C: \\frac{x^2}{a^2} + \\frac{y^2}{b^2} = 1(a > b > 0)$ 的离心率 $e = \\frac{1}{2}$，点 $F_1, F_2$ 为椭圆 $C$ 的左，右焦点，且经过点 $F_1(-c, 0)$ 的最短弦长为 3。<br>\n（1）求椭圆 $C$ 的方程；<br>\n（2）过点 $F_1$ 分别作两条互相垂直的直线 $l_1$，$l_2$，且 $l_1$ 与椭圆交于不同两点 $A, B$，$l_2$ 与直线 $x = c$ 交于点 $P$，若 $\\vec{AF} = \\lambda \\vec{F_1B}$，并且点 $Q$ 满足 $\\vec{QA} = \\lambda \\vec{QB}$，求 $|PQ|$ 的最小值。", "answer": "（1）已知椭圆的离心率 $e = \\frac{c}{a} = \\frac{1}{2}$，且 $a^2 - b^2 = c^2$，由于过点 $F_1$ 的弦中垂直于 $x$ 轴时的弦最短，所以有 $\\frac{2b^2}{a} = 3$，联立方程 $\\begin{cases} \\frac{2b^2}{a} = 3 \\\\ \\frac{c}{a} = \\frac{1}{2} \\\\ a^2 - b^2 = c^2 \\end{cases}$，解得 $a^2 = 4$，$b^2 = 3$，$c^2 = 1$，故椭圆的方程为 $\\frac{x^2}{4} + \\frac{y^2}{3} = 1$。<br>\n（2）由题（1）可得 $F_1(-1, 0)$，若直线 $l_1$ 的斜率为 0, 则 $l_2$ 的方程为 $x = -1$，与直线 $x = 1$ 无交点，不满足条件。设直线 $l_1$ 的方程为 $x = my - 1$，若 $m = 0$，则 $\\lambda = 1$ 不满足 $\\vec{QA} = \\lambda \\vec{QB}$，所以 $m \\neq 0$，<br>\n设 $Q(x_0, y_0)$ $A(x_1, y_1)$，$B(x_2, y_2)$，联立椭圆 $C$ 与直线 $l_1$ 的方程 $\\begin{cases} 3x^2 + 4y^2 = 12 \\\\ x = my - 1 \\end{cases}$，得 $(3m^2 + 4)y^2 - 6my - 9 = 0$， $y_1 + y_2 = \\frac{6m}{3m^2 + 4}$， $y_1y_2 = -\\frac{9}{3m^2 + 4}$，<br>\n因为 $\\begin{cases} \\vec{AF_1} = \\lambda \\vec{F_1B} \\\\ \\vec{QA} = \\lambda \\vec{QB} \\end{cases}$，即 $\\begin{cases} (-1 - x_1, -y_1) = \\lambda(x_2 + 1, y_2) \\\\ (x_1 - x_0, y_1 - y_0) = \\lambda(x_2 - x_0, y_2 - y_0) \\end{cases}$，则 $-y_1 = \\lambda y_2$，$y_1 - y_0 = \\lambda(y_2 - y_0)$，所以 $\\lambda = -\\frac{y_1}{y_2} = \\frac{y_1 - y_0}{y_2 - y_0}$，解得 $y_0 = \\frac{2y_1y_2}{y_1 + y_2} = -\\frac{3}{m}$，$x_0 = -4$，即点 $Q$ 的坐标为 $(-4, -\\frac{3}{m})$，<br>\n直线 $l_2$ 的方程为 $x = -\\frac{1}{m}y - 1$，联立直线 $l_2$ 与直线 $x = 1$ 的方程 $\\begin{cases} x = -\\frac{1}{m}y - 1 \\\\ x = 1 \\end{cases}$，解得点 $P$ 的坐标为 $(1, -2m)$，<br>\n所以 $|PQ| = \\sqrt{5^2 + (-\\frac{3}{m} + 2m)^2} \\ge 5$，当且仅当 $m = \\frac{\\sqrt{6}}{2}$ 或 $m = -\\frac{\\sqrt{6}}{2}$ 时等号成立，故 $|PQ|$ 的最小值为 5。", "final_answer": "（1）$\\frac{x^2}{4} + \\frac{y^2}{3} = 1$；（2）5", "hint": "化繁为简", "img_ggb": "a = 2\nb = sqrt(3)\nc = 1\nellipse4: x^2/4 + y^2/3 = 1\nF1 = (-1, 0)\nm = Slider(-5, 5, 0.1)\nl1: x = m*y - 1\nA = Intersect(l1, ellipse4, 1)\nB = Intersect(l1, ellipse4, 2)\nl2: x = -1/m*y - 1\nP_point = Intersect(l2, x = 1)\nQ_point = (-4, -3/m)\nSegment(P_point, Q_point)"}
{"question": "（扬州市 2023 届高三考前调研测试数学，21）已知椭圆 $C: \\frac{x^2}{a^2} + \\frac{y^2}{b^2} = 1(a > b > 0)$ 的左顶点为 $A$，过右焦点 $F$ 且平行于 $y$ 轴的弦 $PQ = AF = 3$。<br>\n（1）求三角形 $APQ$ 的内心坐标；<br>\n（2）是否存在点 $D$，使得过点 $D$ 的直线 $l$ 交 $C$ 于 $M$，$N$，交 $PQ$ 于点 $R$，且满足 $\\vec{MR} \\cdot \\vec{ND} = \\vec{MD} \\cdot \\vec{RN}$？若存在，求出该点的坐标，若不存在，请说明理由。", "answer": "（1）由题意知 $a^2 = b^2 + c^2$，$\\frac{2b^2}{a} = a + c = 3$，解得 $a = 2, b = \\sqrt{3}, c = 1$，故椭圆 $C$ 的标准方程为 $\\frac{x^2}{4} + \\frac{y^2}{3} = 1$，取 $P(1, \\frac{3}{2})$，$Q(1, -\\frac{3}{2})$，$A(-2, 0)$ 则 $AP = \\frac{3\\sqrt{5}}{2}$，$PF = \\frac{3}{2}$，在 $\\Delta APQ$ 中，因为 $AP = AQ$，所以 $\\Delta APQ$ 的内心在 $x$ 轴，设直线 $PT$ 平分 $\\angle APQ$ 交 $x$ 轴于点 $T$，则点 $T$ 为 $\\Delta APQ$ 的内心，有 $\\frac{AT}{TF} = \\frac{AP}{PF} = \\sqrt{5}$，得 $AT = \\frac{3\\sqrt{5}}{\\sqrt{5} + 1}$，故三角形 $APQ$ 的内心坐标 $T(\\frac{7 - 3\\sqrt{5}}{4}, 0)$。<br>\n（2）椭圆和弦 $PQ$ 关于 $x$ 轴上下对称，若存在定点 $D$，则点 $D$ 必在 $x$ 轴上，设 $D(t, 0)$，直线 $l$ 方程为 $y = k(x - t)$，$M(x_1, y_1)$，$N(x_2, y_2)$ 联立直线 $l$ 与椭圆 $C$ 的方程 $\\begin{cases} y = k(x - t) \\\\ \\frac{x^2}{4} + \\frac{y^2}{3} = 1 \\end{cases}$，消去 $y$，得 $(4k^2 + 3)x^2 - 8k^2tx + 4(k^2t^2 - 3) = 0$，则 $\\Delta = 48(k^2 + 3 - k^2t^2) > 0$， $x_1 + x_2 = \\frac{8k^2t}{4k^2 + 3}$， $x_1x_2 = \\frac{4(k^2t^2 - 3)}{4k^2 + 3}$，点 $R$ 的横坐标为 1，点 $M$、$R$、$N$、$D$ 均在直线 $l$ 上， $\\vec{MR} \\cdot \\vec{ND} = \\vec{MD} \\cdot \\vec{RN}$，则 $(1 + k^2)(1 - x_1)(t - x_2) = (1 + k^2)(t - x_1)(x_2 - 1)$，化简得 $2t - (1 + t)(x_1 + x_2) + 2x_1x_2 = 0$，则 $2t - (1 + t)\\frac{8k^2t}{4k^2 + 3} + 2 \\times \\frac{4(k^2t^2 - 3)}{4k^2 + 3} = 0$，解得 $t = 4$，因为点 $D$ 在椭圆外，所以直线 $l$ 的斜率必存在，故存在点 $D(4, 0)$ 满足 $\\vec{MR} \\cdot \\vec{ND} = \\vec{MD} \\cdot \\vec{RN}$。", "final_answer": "（1）$(\\frac{7 - 3\\sqrt{5}}{4}, 0)$；（2）$(4, 0)$", "hint": "反证法", "img_ggb": "ellipse5: x^2/4 + y^2/3 = 1\nF = (1, 0)\nP_point = (1, 1.5)\nQ_point = (1, -1.5)\nA = (-2, 0)\nTriangle_APQ = Polygon(A, P_point, Q_point)\nT = Incenter(Triangle_APQ)\nD = (4, 0)\nk = Slider(-5, 5, 0.1)\nl: y = k*(x - 4)\nM = Intersect(l, ellipse5, 1)\nN = Intersect(l, ellipse5, 2)\nR_point = Intersect(l, Line((1,0), (1,1)))"}
{"question": "（盐城市 2023 届高三年级第三次模拟考试数学试题，21）在平面直角坐标系 $xOy$ 中，过椭圆 $C: \\frac{x^2}{a^2} + \\frac{y^2}{b^2} = 1(a > b > 0)$ 上的动点 $P$ 作 $x$ 轴的垂线，垂足为点 $M$， $\\vec{MQ} = 2\\vec{MP}$，$OQ = 2$。<br>\n（1）求椭圆 $C$ 的方程；<br>\n（2）设直线 $l = y = kx + m$ 交于 $C$ 不同两点 $A$、$B$，向量 $\\vec{i} = (1, 0)$， $\\vec{j} = (0, 1)$，是否存在常数 $k$ 使得满足 $\\vec{OA} \\cdot \\vec{i} + 2\\vec{OB} \\cdot \\vec{j} = 0$ 的实数 $m$ 有无穷多解?若存在，请求出 $k$ 的值；若不存在，请说明理由。", "answer": "（1）设点 $P(x_0, y_0)$，因为 $\\vec{MQ} = 2\\vec{MP}$，所以 $Q(x_0, 2y_0)$。因为 $OQ = 2$ 所以 $x_0^2 + 4y_0^2 = 4$ 而 $\\frac{x_0^2}{a^2} + \\frac{y_0^2}{b^2} = 1$，它与 $x_0^2 + 4y_0^2 = 4$ 为同一方程，所以 $a = 2$，$b = 1$，椭圆的标准方程为 $\\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$。<br>\n（2）设 $A(x_1, y_1)$，$B(x_2, y_2)$ 联立直线与椭圆的方程 $\\begin{cases} y = kx + m \\\\ \\frac{x^2}{4} + y^2 = 1 \\end{cases}$，得 $(1 + 4k^2)x^2 + 8kmx + 4m^2 - 4 = 0$， $\\Delta > 0$， $x_1 + x_2 = \\frac{-8km}{1 + 4k^2}$，由 $\\vec{OA} \\cdot \\vec{i} + 2\\vec{OB} \\cdot \\vec{j} = 0$ 得 $x_1 + 2y_2 = 0$，即存在 $k$ 使得满足 $x_1 + 2(kx_2 + m) = 0$ 的实数 $m$ 有无穷解，整理方程得 $x_1 + x_2 + (2k - 1)x_2 + 2m = 0$，即 $-\\frac{8km}{1 + 4k^2} + 2m + (2k - 1)x_2 = 0$，化简得 $2m(1 - \\frac{4k}{1 + 4k^2}) + (2k - 1)x_2 = 0$，要使该方程中的实数 $m$ 有无穷解，则要满足方程组 $\\begin{cases} 1 - \\frac{4k}{1 + 4k^2} = 0 \\\\ 2k - 1 = 0 \\end{cases}$，解得 $k = \\frac{1}{2}$，再代入 $\\Delta > 0$ 的式子中，解得 $m^2 < 2$， $-\\sqrt{2} < m < \\sqrt{2}$，当 $k = \\frac{1}{2}$ 时，存在无穷多个这样的 $m$。", "final_answer": "（1）$\\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$；（2）$\\frac{1}{2}$", "hint": "恒成立", "img_ggb": "ellipse6: x^2/4 + y^2 = 1\nP_point = Point(ellipse6)\nM = (x(P_point), 0)\nQ_point = (x(P_point), 2*y(P_point))\nk = 0.5\nm = Slider(-1.4, 1.4, 0.1)\nl: y = k*x + m\nA = Intersect(l, ellipse6, 1)\nB = Intersect(l, ellipse6, 2)"}
{"question": "如图，AB 是半圆 O 的直径，点 D 是弦 AC 延长线上一点，连接 BD，BC，$\\angle D = \\angle ABC = 60^\\circ$。\n（1）求证：BD 是半圆 O 的切线；\n（2）当 BC=3 时，求 $\\overset{\\frown}{AC}$ 长。\n<img_ggb>\nO = Point({0, 0})\nA = Point({-3, 0})\nB = Point({3, 0})\nc = Semicircle(A, B)\nRotateValue = 60 * pi / 180\nC_point = Rotate(B, -2 * RotateValue, O)\nRayAC = Ray(A, C_point)\nRayLineAngle = Ray(B, Rotate(A, -RotateValue, B))\nD = Intersect(RayAC, RayLineAngle)\nSegment(A, B)\nSegment(B, D)\nSegment(B, C_point)\nSegment(A, D)\nShowLabel(O, true)\nLabel(O, \"O\")\nShowLabel(A, true)\nLabel(A, \"A\")\nShowLabel(B, true)\nLabel(B, \"B\")\nShowLabel(C_point, true)\nLabel(C_point, \"C\")\nShowLabel(D, true)\nLabel(D, \"D\")\n</img_ggb>", "answer": "（1）证明：\n$\\because$ AB 是半圆 O 的直径，\n$\\therefore \\angle ACB = 90^\\circ$，\n$\\therefore \\angle A + \\angle ABC = 90^\\circ$；\n$\\because \\angle D = \\angle ABC$，\n$\\therefore \\angle D + \\angle A = 90^\\circ$，\n$\\therefore \\angle ABD = 90^\\circ$；\n$\\because$ AB 是半圆 O 的直径，\n$\\therefore$ BD 是半圆 O 的切线。\n\n（2）连接 OC，如图所示。\n$\\because \\angle ABC = 60^\\circ$，\n$\\therefore \\angle AOC = 2\\angle ABC = 120^\\circ$；\n$\\because OC = OB$，\n$\\therefore \\Delta BOC$ 是等腰三角形，\n又 $\\because \\angle ABC = 60^\\circ$\n$\\therefore \\Delta BOC$ 是等边三角形；\n$\\therefore OC = BC = 3$，\n$\\therefore$ 弧 AC 的长 $= \\frac{120 \\pi \\times 3}{180} = 2\\pi$。", "final_answer": "2\\pi", "hint": "切线判定与弧长公式"}
{"question": "（2024 全国甲卷文 15）已知等比数列$\\{a_n\\}$的前 $n$ 项和为 $S_n$，且 $2S_n=3a_{n+1}-3$.<br>\n（1）求$\\{a_n\\}$的通项公式；<br>\n（2）求数列$\\{S_n\\}$ 的通项公式.", "answer": "解 因为 $2S_n=3a_{n+1}-3$，所以 $2S_{n-1}=3a_n-3$，则 $2a_n=3a_{n+1}-3a_n(n \\ge 2)$，<br>\n即 $5a_n=3a_{n+1}$，所以等比数列$\\{a_n\\}$的公比为 $q=\\frac{5}{3}$，又因为<br>\n$2a_1=3a_2-3=3a_1 \\times \\frac{5}{3}-3=5a_1-3$，<br>\n所以 $a_1=1$，故 $a_n=\\left( \\frac{5}{3} \\right)^{n-1}$ .<br>\n（2）由等比数列的求和公式得<br>\n$S_n=\\frac{1 \\times \\left[ 1-\\left( \\frac{5}{3} \\right)^n \\right]}{1-\\frac{5}{3}}=\\frac{3}{2}\\left( \\frac{5}{3} \\right)^n-\\frac{3}{2}$.", "final_answer": "（1）$a_n=\\left( \\frac{5}{3} \\right)^{n-1}$；（2）$S_n=\\frac{3}{2}\\left( \\frac{5}{3} \\right)^n-\\frac{3}{2}$", "hint": "公式法"}
{"question": "（2024 全国甲卷理 18）记 $S_n$ 为数列$\\{a_n\\}$的前 $n$ 项和，且 $4S_n=3a_n+4$．<br>\n（1）求$\\{a_n\\}$的通项公式；<br>\n（2）设 $b_n=(-1)^{n-1}na_n$，求数列$\\{b_n\\}$的前 $n$ 项和为 $T_n$．", "answer": "解（1）当 n=1 时，$4S_1=3a_1+4$，解得 $a_1=4$.当 $n \\ge 2$ 时，$4S_{n-1}=3a_{n-1}+4$，所以<br>\n$4S_n-4S_{n-1}=4a_n=3a_n-3a_{n-1}$<br>\n即 $a_n=-3a_{n-1}$.又因为 $a_1=4$，所以 $a_n \\ne 0$，故 $q=\\frac{a_n}{a_{n-1}}=-3$，则数列$\\{a_n\\}$是以 4 为首项，-3 为公比的等比数列，即<br>\n$a_n=4 \\cdot (-3)^{n-1}$.<br>\n（2）由题意可得 $b_n=(-1)^{n-1}n \\cdot 4 \\cdot (-3)^{n-1}=4n \\cdot 3^{n-1}$，所以<br>\n$T_n=4 \\cdot 3^0+8 \\cdot 3^1+12 \\cdot 3^2+\\cdots+4n \\cdot 3^{n-1}$<br>\n$3T_n=\\quad \\quad 4 \\cdot 3^1+8 \\cdot 3^2+12 \\cdot 3^3+\\cdots+4(n-1) \\cdot 3^{n-1}+4n \\cdot 3^n$，<br>\n则<br>\n$-2T_n=4+4 \\cdot 3^1+4 \\cdot 3^2+\\cdots+4 \\cdot 3^{n-1}-4n \\cdot 3^n$<br>\n$=4+4 \\cdot \\frac{3(1-3^{n-1})}{1-3}-4n \\cdot 3^n$<br>\n$=(2-4n) \\cdot 3^n-2$<br>\n所以 $T_n=(2n-1) \\cdot 3^n+1$.", "final_answer": "（1）$a_n=4 \\cdot (-3)^{n-1}$；（2）$T_n=(2n-1) \\cdot 3^n+1$", "hint": "错位相减法"}
{"question": "（2022 新高考 I 卷 17）记 $S_n$ 为数列$\\{a_n\\}$的前 n 项和，已知 $a_1=1$，$\\left\\{ \\frac{S_n}{a_n} \\right\\}$ 是公差为 $\\frac{1}{3}$ 的等差数列．<br>\n（1）求$\\{a_n\\}$的通项公式；<br>\n（2）证明：$\\frac{1}{a_1}+\\frac{1}{a_2}+\\cdots+\\frac{1}{a_n}<2$．", "answer": "解：（1）因为 $a_1=1$，$S_1=a_1=1$，$\\frac{S_1}{a_1}=1$，且 $\\left\\{ \\frac{S_n}{a_n} \\right\\}$ 是公差为 $\\frac{1}{3}$ 的等差数列，所以<br>\n$\\frac{S_n}{a_n}=1+\\frac{1}{3}(n-1)=\\frac{n+2}{3}$，$S_n=\\frac{(n+2)a_n}{3}$，<br>\n则 当 $n \\ge 2$ 时，$S_{n-1}=\\frac{(n+1)a_{n-1}}{3}$，从而有 $a_n=S_n-S_{n-1}=\\frac{(n+2)a_n}{3}-\\frac{(n+1)a_{n-1}}{3}$，则<br>\n$(n-1)a_n=(n+1)a_{n-1}$，即 $\\frac{a_n}{a_{n-1}}=\\frac{n+1}{n-1}$，所以<br>\n$a_n=a_1 \\times \\frac{a_2}{a_1} \\times \\frac{a_3}{a_2} \\times \\ldots \\times \\frac{a_{n-1}}{a_{n-2}} \\times \\frac{a_n}{a_{n-1}}$<br>\n$=1 \\times \\frac{3}{2} \\times \\frac{4}{3} \\times \\ldots \\times \\frac{n}{n-2} \\times \\frac{n+1}{n-1}=\\frac{n(n+1)}{2}$，<br>\n显然对于 $n=1$ 也成立，所以$\\{a_n\\}$的通项公式 $a_n=\\frac{n(n+1)}{2}$.<br>\n（2）因为 $\\frac{1}{a_n}=\\frac{2}{n(n+1)}=2 \\left( \\frac{1}{n}-\\frac{1}{n+1} \\right)$，所以<br>\n$\\frac{1}{a_1}+\\frac{1}{a_2}+\\cdots+\\frac{1}{a_n}=2 \\left[ \\left( 1-\\frac{1}{2} \\right)+\\left( \\frac{1}{2}-\\frac{1}{3} \\right)+\\cdots \\left( \\frac{1}{n}-\\frac{1}{n+1} \\right) \\right]=2 \\left( 1-\\frac{1}{n+1} \\right)<2$.", "final_answer": "（1）$a_n=\\frac{n(n+1)}{2}$；（2）证明见解析", "hint": "裂项相消法"}
{"question": "（2023 新课标 II 卷 18）$\\{a_n\\}$为等差数列，$b_n=\\begin{cases} a_n-6, & n \\text{为奇数} \\\\ 2a_n, & n \\text{为偶数} \\end{cases}$，记 $S_n$，$T_n$ 分别为数列$\\{a_n\\}$，$\\{b_n\\}$的前 n 项和，$S_4=32$，$T_3=16$．<br>\n（1）求$\\{a_n\\}$的通项公式；<br>\n（2）证明：当 $n > 5$ 时，$T_n > S_n$．", "answer": "解（1）设等差数列$\\{a_n\\}$的公差为 $d$，而 $b_n=\\begin{cases} a_n-6, & n=2k-1 \\\\ 2a_n, & n=2k \\end{cases}, k \\in \\mathbf{N}^*$，则<br>\n$b_1=a_1-6; b_2=2a_2=2a_1+2d; b_3=a_3-6=a_1+2d-6$，<br>\n于是 $\\begin{cases} S_4=4a_1+6d=32 \\\\ T_3=4a_1+4d-12=16 \\end{cases}$，解得 $a_1=5, d=2$，$a_n=a_1+(n-1)d=2n+3$，<br>\n所以数列$\\{a_n\\}$的通项公式是 $a_n=2n+3$.<br>\n（2）由题意可得<br>\n$T_{2n}=b_1+b_2+\\cdots+b_{n-1}+b_n+b_{n+1}+\\cdots+b_{2n}$<br>\n$=(b_1+b_3+\\cdots+b_{2n-1})+(b_2+b_4+\\cdots+b_{2n})$<br>\n$=(a_1+a_3+\\cdots+a_{2n-1}-6n)+2(a_2+a_4+\\cdots+a_{2n})$<br>\n$=(a_1+a_2+\\cdots+a_{2n})-6n+a_2+a_4+\\cdots+a_{2n}$<br>\n$=S_{2n}-6n+\\frac{n(a_2+a_{2n})}{2}=S_{2n}+2n^2-n$.<br>\n则 $T_{2n+1}=T_{2n}+b_{2n+1}=S_{2n}+2n^2-n+a_{2n+1}-6$.<br>\n当 $n \\ge 1$ 时，$T_{2n}-S_{2n}=2n^2-n>0$，即 $T_{2n}>S_{2n}$；<br>\n当 $n > 2$ 时，$T_{2n+1}-S_{2n+1}=2n^2-n-6>0$，即 $T_{2n+1}>S_{2n+1}$.<br>\n综上可证当 $n > 5$ 时，$T_n > S_n$．", "final_answer": "（1）$a_n=2n+3$；（2）证明见解析", "hint": "分组求和法"}
{"question": "（2003 上海卷）设 $f(x)=\\frac{1}{2^x+\\sqrt{2}}$，利用课本中推导等差数列前 n 项和公式的方法，可求得 $f(-5)+f(-4)+\\cdots+f(0)+f(1)+\\cdots f(5)+f(6)=\\_\\_\\_\\_\\_\\_$。", "answer": "解 由题意可得 $f(1-x)=\\frac{1}{2^{1-x}+\\sqrt{2}}$，所以<br>\n$f(x)+f(1-x)=\\frac{1}{2^x+\\sqrt{2}}+\\frac{1}{2^{1-x}+\\sqrt{2}}=\\frac{\\sqrt{2}}{\\sqrt{2} \\cdot 2^x+2}+\\frac{2^x}{2+\\sqrt{2} \\cdot 2^x}$<br>\n$=\\frac{\\sqrt{2}+2^x}{\\sqrt{2}(2^x+\\sqrt{2})}=\\frac{\\sqrt{2}}{2}$.<br>\n则<br>\n$f(-5)+f(-4)+\\cdots+f(0)+f(1)+\\cdots f(5)+f(6)$<br>\n$=\\frac{1}{2}[f(-5)+f(6)+f(-4)+f(5)+\\cdots+f(5)+f(-4)+f(6)+f(-5)]$<br>\n$=\\frac{1}{2} \\times 12 \\times \\frac{\\sqrt{2}}{2}=3\\sqrt{2}$.", "final_answer": "$3\\sqrt{2}$", "hint": "倒序相加法"}
{"question": "（2015 新课标Ⅱ卷理 16）设数列$\\{a_n\\}$的前 n 项和为 $S_n$，且 $a_1=-1$，$a_{n+1}=S_{n+1} \\cdot S_n$，则 $S_n=\\_\\_\\_\\_\\_\\_$。", "answer": "解 因为 $a_{n+1}=S_{n+1} \\cdot S_n$，所以 $S_{n+1}-S_n=S_{n+1} \\cdot S_n$，即<br>\n$\\frac{1}{S_n}-\\frac{1}{S_{n+1}}=1$.<br>\n又因为 $a_1=-1$，所以 $\\frac{1}{S_1}=-1$，则数列$\\left\\{ \\frac{1}{S_n} \\right\\}$是以-1 为首项，-1 为公差的等差数列，即 $\\frac{1}{S_n}=-n$，所以 $S_n=-\\frac{1}{n}$.", "final_answer": "$-\\frac{1}{n}$", "hint": "通项公式法"}
{"question": "如图1，在矩形ABCD中，点M是BC边上的一个动点（点M与点C不重合），连接AM，过点M作 $MN \\perp AM$，垂足为点M，MN交CD或CD的延长线于点N。\n（1）若 $AB=6, BC=8$。\n①当 $BM=6$ 时，$CN=$______；\n②已知点E是BC边的中点，当点M在BC边上运动时，MN能不能经过点E？若能，求出BM的长度；若不能，说明理由；\n③若点F在BC边上，且 $CF=1$，当点M从点B开始运动到点F停止时，点N运动的路径为______；\n（2）若 $AB=6, BC=b$。当点M在BC边上运动时，求使得下列两个条件都成立的b的取值范围：点N始终在CD边上；点M在某一位置时，点N恰好与点D重合。", "answer": "解：显然能够从图中抽象出“K”，如图2。由此利用 $\\triangle ABM \\sim \\triangle MCN$ 求解。①可直接利用等腰直角三角形求出 $CN=2$，在此不过多赘述，主要关注以下三问。\n\n② $\\because ABCD$ 为矩形，$\\therefore \\angle B=\\angle C=90^{\\circ}$.\n又 $\\because MN \\perp AM$,\n$\\therefore \\angle BAM + \\angle AMB = \\angle NMC + \\angle CNM = \\angle AMB + \\angle NMC$,\n$\\therefore \\angle BAM = \\angle NMC, \\angle AMB = \\angle CNM$,\n$\\therefore \\triangle ABM \\sim \\triangle MCN$,\n$\\therefore \\frac{AB}{MC} = \\frac{BM}{CN}$.\n不妨设 $BM=x$，则 $MC=8-x$. 若MN经过点E，且E是BC边的中点，则 $CN=CE=3$，则有 $\\frac{6}{8-x} = \\frac{x}{3}$，\n整理得 $x^2-8x+18=0$，$\\Delta < 0$,\n所以MN不能经过点E。\n\n③点M从点B开始运动到点F停止，始终满足 $\\triangle ABM \\sim \\triangle MCN$，则 $\\frac{AB}{MC} = \\frac{BM}{CN}$.\n同样设 $BM=x$，则 $CM=8-x, \\ CN=-\\frac{1}{6}(x-4)^2 + \\frac{8}{3}$.\n当M在点B时，N在点C处，当M在点F时，N在CD边上。在此运动过程中，CN存在最大值，当 $x=4, CN_{\\text{max}}=\\frac{8}{3}$.\n当M运动到点F时，$x=7, CN=\\frac{7}{6}$.\n$\\therefore$ N最开始在点C处，逐渐远离点C，最大在距点C $\\frac{8}{3}$ 处，最后到达距C $\\frac{7}{6}$ 处，点N运动的路径为 $\\frac{8}{3} + \\frac{8}{3} - \\frac{7}{6} = \\frac{25}{6}$.\n\n（2）点N始终在CD边上，始终满足 $\\triangle ABM \\sim \\triangle MCN$，则 $\\frac{AB}{MC} = \\frac{BM}{CN}, CN \\leq CD$. 同样设 $BM=x$，则\n$CM=b-x, \\ CN=-\\frac{1}{6}\\left(x-\\frac{b}{2}\\right)^2 + \\frac{b^2}{24}$.\n则 $CN \\leq \\frac{b^2}{24} \\leq 6$，即 $b^2 \\leq 144$.\n且点M在某一位置时，点N恰好与点D重合，此时 $\\triangle ABM$、$\\triangle CDM$、$\\triangle MDA$ 均为直角三角形，由此有\n$Rt \\triangle ABM, AB^2 + BM^2 = AM^2, i.e, 6^2 + x^2 = AM^2$,\n$Rt \\triangle CDM, CD^2 + MC^2 = MN^2, i.e, 6^2 + (b-x)^2 = MN^2$,\n$Rt \\triangle MDA, MA^2 + MN^2 = AN^2, i.e, 6^2 + x^2 + 6^2 + (b-x)^2 = b^2$,\n整理得 $x^2 - bx + 36 = 0$,\n利用 $\\Delta \\geq 0$，求出 $b^2 \\geq 144$.\n所以 $b^2=144$，又 $b>0$，所以 $b=12$.", "final_answer": "(1) ① 2; ② MN不能经过点E; ③ $\\frac{25}{6}$ (2) $b=12$", "hint": "一线三等角", "img_ggb": "A = (0, 6)\nB = (0, 0)\nC = (8, 0)\nD = (8, 6)\nPolygon(A, B, C, D)\nM = Point(Segment(B, C))\nSegment(A, M)\nPerpendicularLine(M, Segment(A, M))\nIntersects(PerpendicularLine(M, Segment(A, M)), Line(C, D))"}
{"question": "如图3，在 $Rt\\triangle ABC$ 中，$AB=AC=4$, 点E、F分别在边AB, AC上，D是BC中点，且 $\\angle EDF = 45^{\\circ}$, 连接EF, 设 $EF=x, S_{\\triangle DEF}=y$，则y与x之间的函数关系式是______。", "answer": "解: $\\because \\angle B = \\angle C = 45^{\\circ}, \\angle EDF = 45^{\\circ}$,\n$\\therefore \\angle BED + \\angle EDB = \\angle EDB + \\angle FDC = 135^{\\circ}$,\n$\\therefore \\angle BED = \\angle FDC$.\n$\\because \\angle B = \\angle C$,\n$\\therefore \\triangle DEB \\sim \\triangle FDC$ （两角相等），\n$\\therefore \\frac{DE}{DF} = \\frac{BE}{DC}$.\n又 $\\because D$ 是BC中点，\n$\\therefore BD=DC$,\n$\\therefore \\frac{DE}{DF} = \\frac{BE}{BD}$,\n$\\because \\angle B = \\angle EDF = 45^{\\circ}$,\n$\\therefore \\triangle DEB \\sim \\triangle FED$ （两边成比例且夹角相等），\n$\\therefore \\frac{DE}{EF} = \\frac{BE}{DE}, i.e, DE^2 = BE \\cdot EF$.\n根据相似三角形面积比等于相似比的平方，得 $\\frac{S_{\\triangle DEF}}{S_{\\triangle BED}} = \\left(\\frac{EF}{DE}\\right)^2 = \\frac{EF^2}{DE^2} = \\frac{EF^2}{BE \\cdot EF} = \\frac{x}{BE}$.\n过点D向BE作垂线，显然该垂线与AC平行，且D是BC中点，所以 $h = \\frac{1}{2}AC = 2$.\n$\\because S_{\\triangle BED} = \\frac{1}{2} \\times BE \\times h = BE$,\n$\\therefore S_{\\triangle DEF} = x, i.e, y = x$.", "final_answer": "$y=x$", "hint": "一线三等角", "img_ggb": "A = (0, 4)\nB = (-4, 0)\nC = (4, 0)\nPolygon(A, B, C)\nD = (0, 0)\nE = Point(Segment(A, B))\nF = Point(Segment(A, C))\nSegment(D, E)\nSegment(D, F)\nSegment(E, F)"}
{"question": "如图5，已知在锐角三角形ABC中，$\\angle B=45^{\\circ}$，$AC=\\sqrt{5}$，$\\triangle ABC$ 的面积为15，D,E,F分别为边AB,BC,AC上的动点，则 $\\triangle DEF$ 周长的最小值为______。", "answer": "解：如图6，作点F关于AB、BC的对称点 $F', F''$，连接 $BF, BF', BF''$,\n$\\therefore DF=DF', EF=EF'', \\angle ABF' = \\angle ABF, \\angle FBC = \\angle F''BC$,\n$\\therefore DE + DF + EF = DE + DF' + EF''$,\n$\\therefore$ 当 $F', D, E, F''$ 四点共线时，$\\triangle DEF$ 周长为 $F'F''$.\n$\\because \\angle B = 45^{\\circ}, \\therefore \\angle F'BF'' = 90^{\\circ}$, 且 $F'B=FB=F''B$,\n$\\therefore \\triangle BF'F''$ 为等腰直角三角形，\n$\\therefore F'F'' = \\sqrt{2}BF$,\n$\\therefore BF$ 最小时，$\\triangle DEF$ 周长最小。\n当 $BF \\perp AC$ 时，BF最小。\n$\\because S_{\\triangle ABC} = 15 = \\frac{1}{2} \\times AC \\times BF = \\frac{1}{2} \\times 5 \\times BF$,\n$\\therefore BF=6, F'F'' = 6\\sqrt{2}, C_{\\triangle DEF} = 6\\sqrt{2}$.", "final_answer": "$6\\sqrt{2}$", "hint": "将军饮马", "img_ggb": "B = (0, 0)\nC = (10, 0)\nA = (3, 3)\nPolygon(A, B, C)\nD = Point(Segment(A, B))\nE = Point(Segment(B, C))\nF = Point(Segment(A, C))\nPolygon(D, E, F)"}
{"question": "如图7，已知在 $Rt\\triangle ABC$ 中，$\\angle C=90^{\\circ}$。$AC=6, AB=9$. E是AB上的点，$BE=5$. D是线段BC上的一个动点，沿AD折叠 $\\triangle ACD$，点C与点C'重合。连接BC', EC'.\n（1）求证：$\\triangle AEC' \\sim \\triangle AC'B$。\n（2）已知F是BC上的一点，且 $BF=\\sqrt{5}$。\n①若 $\\triangle BC'F$ 与 $\\triangle BC'E$ 的面积之比是 $\\sqrt{5}:5$，请用无刻度的直尺和圆规在图8中作出折叠后的 $\\triangle AC'D$（保留作图痕迹，不写作法）；\n②求 $BC' + \\frac{3}{2}FC'$ 的最小值。", "answer": "（此题文档中未给出第二问的详细解答过程，但给出了评注和思路提示，以下整理第一问证明和第二问思路）\n解：\n（1）证明：由折叠性质可知，$\\triangle ACD \\cong \\triangle AC'D$，\n$\\therefore AC = AC' = 6, \\angle C = \\angle AC'D = 90^{\\circ}$.\n$\\because AB=9, BE=5, \\therefore AE = AB - BE = 4$.\n在 $\\triangle AEC'$ 和 $\\triangle AC'B$ 中，\n$\\frac{AE}{AC'} = \\frac{4}{6} = \\frac{2}{3}$,\n$\\frac{AC'}{AB} = \\frac{6}{9} = \\frac{2}{3}$,\n$\\therefore \\frac{AE}{AC'} = \\frac{AC'}{AB}$.\n又 $\\because \\angle EAC' = \\angle C'AB$ （公共角），\n$\\therefore \\triangle AEC' \\sim \\triangle AC'B$.\n\n（2）② 本题主要关注求 $BC' + \\frac{3}{2}FC'$ 的最小值，首先可利用相似，将BC'转化为 $\\frac{3}{2}C'E$，从而转化为求 $\\frac{3}{2}(C'E+C'F)$ 的最小值，连接EF，当E、C'、F三点共线时，$BC' + \\frac{3}{2}FC'$ 值最小，为 $\\frac{3}{2}EF$，如图9，利用勾股定理即可求出EF。", "final_answer": "(1) 见解析 (2) ② $\\frac{3}{2}EF$ (具体数值需计算EF)", "hint": "胡不归", "img_ggb": "C = (0, 0)\nA = (0, 6)\nB = (6.7, 0)\nPolygon(A, B, C)\nE = Point(Segment(A, B))\nD = Point(Segment(B, C))"}
{"question": "如图12，二次函数 $y=-x^2+bx+c$ 的图像与x轴交于A, B两点，与y轴交于点C，点B的坐标为 $(3,0)$，点C的坐标为 $(0,3)$，直线l经过B, C两点。\n（1）求该二次函数的表达式及其图像的顶点坐标；\n（2）P为直线l上的一点，过点P作x轴的垂线与该二次函数的图像相交于点M，再过点M作y轴的垂线与该二次函数的图像相交于另一点N，当 $PM=\\frac{1}{2}MN$ 时，求点P的横坐标；\n（3）如图13，点C关于x轴的对称点为D，P为线段BC上的一个动点，连接AP，Q为线段AP上一点，且 $AQ=3PQ$，连接DQ，当 $3AP+4DQ$ 的值最小时，请直接写出DQ的长。", "answer": "解（3）：如图14，过点Q作直线l的平行线QM交x轴于点M，作点A关于直线QM的对称点A'，连接 $A'Q, A'M$。\n$\\therefore 3AP + 4DQ = 4(\\frac{3}{4}AP + DQ) = 4(AQ + DQ) = 4(A'Q + DQ)$，\n当A'、Q、D三点共线时，$4(A'Q + DQ)_{\\min} = 4A'D$.\n令解析式 $y=0$，求出点 $A(-1,0)$.\n$\\because QM \\parallel BC, AQ=3PQ$,\n$\\therefore k_{QM} = k_{BC} = -1, \\frac{AM}{AB} = \\frac{AQ}{AP} = \\frac{3}{4}$.\n$\\therefore M(2,0), l_{QM}: y=-x+2$.\n$\\because AA' \\perp QM, AM = A'M$,\n$\\therefore k_{AA'} = 1, l_{AA'} = x+1$,\n$\\therefore \\angle A'AM = \\angle AA'M = 45^{\\circ}$,\n$\\therefore A'M \\perp AM$,\n$\\therefore A'(2,3)$.\n$\\because D$ 为点C关于x轴的对称点，\n$\\therefore D(0,-3)$,\n$\\therefore l_{A'D}: y=3x-3$.\n联立方程组 $\\begin{cases} y=3x-3 \\\\ y=-x+2 \\end{cases}$, 解得 $\\begin{cases} x=\\frac{5}{4} \\\\ y=\\frac{3}{4} \\end{cases}, i.e, Q(\\frac{5}{4}, \\frac{3}{4})$.\n$\\therefore DQ = \\frac{5\\sqrt{10}}{4}$.", "final_answer": "$\\frac{5\\sqrt{10}}{4}$", "hint": "胡不归", "img_ggb": "A = (-1, 0)\nB = (3, 0)\nC = (0, 3)\nf(x) = -x^2 + 2x + 3\nD = (0, -3)\nP = Point(Segment(B, C))\nQ = Point(Segment(A, P))"}
{"question": "半径为 1 的圆是什么圆？它的周长为多少？", "answer": "半径为 1 的圆是单位圆。\n圆的周长公式为 $C = 2\\pi r$。\n当 $r=1$ 时，$C = 2\\pi \\times 1 = 2\\pi$。", "final_answer": "单位圆，周长为 $2\\pi$", "hint": "单位圆"}
{"question": "利用单位圆画出正弦函数 $y=\\sin x, x\\in[0, 2\\pi]$ 的图像。", "answer": "利用单位圆画正弦函数图像（几何画法/单位圆画法）：\n1. **作单位圆**：在直角坐标系的 $x$ 轴左侧画一个单位圆。\n2. **等分圆周**：将单位圆分成12等份（或更多），对应角为 $0, \\frac{\\pi}{6}, \\frac{\\pi}{3}, \\frac{\\pi}{2}, \\dots, 2\\pi$。\n3. **作正弦线**：过单位圆上的各分点作 $x$ 轴的垂线，得到对应角的正弦线。\n4. **平移**：将正弦线向右平移，使起点的横坐标与 $x$ 轴上对应的弧度数重合。\n5. **描点**：正弦线的终点即为图像上的点。\n6. **连线**：用光滑曲线将这些点连接起来。\n\n在题目所给的情境中，特别强调了通过作图发现单纯直线连接点是不准确的，需要用光滑曲线。", "final_answer": "见Geogebra绘图代码", "hint": "正弦线", "img_ggb": "r = 1;\nO = (0, 0);\nc = Circle(O, r);\nSetColor(c, \"black\");\naxisX = Segment((-1.5, 0), (7, 0));\naxisY = Segment((0, -1.5), (0, 1.5));\nLabel(axisX, \"x\");\nLabel(axisY, \"y\");\n\nlistAngles = Sequence(k * pi / 6, k, 0, 12);\nlistPointsCircle = Sequence((cos(a), sin(a)), a, listAngles);\nlistPointsGraph = Sequence((a, sin(a)), a, listAngles);\n\nExecute(Sequence(\"Segment((cos(\" + a + \"), sin(\" + a + \")), (cos(\" + a + \"), 0))\", a, listAngles));\nExecute(Sequence(\"Segment((\" + a + \", sin(\" + a + \")), (\" + a + \", 0))\", a, listAngles));\nExecute(Sequence(\"Segment((cos(\" + a + \"), sin(\" + a + \")), (\" + a + \", sin(\" + a + \")))\", a, listAngles));\n\nDraw(c);\nPoint(listPointsGraph);\nPlot(sin(x), 0, 2*pi);"}
{"question": "诱导公式 $\\sin(x+\\frac{\\pi}{2})=?$", "answer": "根据诱导公式，$\\sin(x+\\frac{\\pi}{2}) = \\cos x$。\n这说明余弦函数的图像可以通过将正弦函数的图像向左平移 $\\frac{\\pi}{2}$ 个单位得到。", "final_answer": "$\\cos x$", "hint": "诱导公式"}
{"question": "诱导公式 $\\sin(x-\\frac{\\pi}{2})=?$", "answer": "根据诱导公式，$\\sin(x-\\frac{\\pi}{2}) = -\\cos x$。\n(注：虽然文中此处是为了引出余弦函数图像，但通常由 $\\cos x = \\sin(x+\\frac{\\pi}{2})$ 更直接。若题意是 $\\cos x = \\sin(x+\\frac{\\pi}{2})$，则答案为 $\\cos x$。若纯粹计算该式，则为 $-\\cos x$。考虑到上下文是画余弦函数，推测此处意在通过平移正弦曲线得到余弦曲线，即 $\\cos x = \\sin(x+\\frac{\\pi}{2})$)。", "final_answer": "$-\\cos x$", "hint": "诱导公式"}
{"question": "如图 1，在 Rt $\\triangle ABC$ 中，$\\angle C = 90^\\circ$，$AC = 4$，$BC = 2$，点 $D$、$E$ 分别是边 $BC$、$BA$ 的中点，联结 $DE$ 。将 $\\triangle BDE$ 绕点 $B$ 顺时针方向旋转，点 $D$、$E$ 的对应点分别是点 $D_1$、$E_1$ 。如果点 $E_1$ 落在线段 $AC$ 上，那么线段 $CD_1 =$ ______。\n<img_ggb>\nC = (0, 0)\nA = (0, 4)\nB = (2, 0)\nPolygon(A, B, C)\nD = Midpoint(B, C)\nE = Midpoint(B, A)\nSegment(D, E)\nRotate(D, -acos(3/5), B)\nRotate(E, -acos(3/5), B)\n</img_ggb>", "answer": "**解法 1：利用相似三角形**\n如图 2，连接 $CD_1$ ，易知 $\\triangle BDE \\cong \\triangle E_1CB(HL)$ ，得 $CE_1 = 1$，$AE_1 = 3$.\n因为 $\\angle BD_1E_1 = \\angle BDE = \\angle BCA = 90^\\circ$，所以点 $B$、$D_1$、$C$、$E_1$ 四点共圆，圆心为 $BE_1$ 中点 $O$，从而 $\\angle BCD_1 = \\angle BE_1D_1 = \\angle BAC$. 又 $\\angle CBD_1 = \\angle ABE_1$，所以 $\\triangle BCD_1 \\sim \\triangle BAE_1$，所以 $\\frac{CD_1}{AE_1} = \\frac{BC}{BA}$，故 $CD_1 = \\frac{BC \\cdot AE_1}{BA} = \\frac{3\\sqrt{5}}{5}$。\n\n**解法 2：利用相似三角形**\n由 $\\angle BD_1E_1 = \\angle BDE = 90^\\circ$，得点 $B$、$D_1$、$C$、$E_1$ 四点共圆，圆心为 $BE_1$ 中点 $O$ 点，因为 $BD_1 = CE_1$，所以 $\\angle BE_1D_1 = \\angle CD_1E_1 = \\angle CBE_1 = \\angle BAC$，又因为 $\\angle D_1CE_1 = \\angle AE_1B$，所以 $\\triangle CD_1E_1 \\sim \\triangle E_1AB$，从而 $\\frac{CD_1}{E_1A} = \\frac{CE_1}{E_1B}$，故 $CD_1 = \\frac{CE_1 \\cdot E_1A}{E_1B} = \\frac{3\\sqrt{5}}{5}$。\n\n**解法 3：构造等腰梯形**\n如图 3，过点 $C$ 作 $CF \\perp BE_1$ 交 $BE_1$ 于点 $F$ ，过点 $D_1$ 作 $D_1G \\perp BE_1$ 交 $BE_1$ 于点 $G$. 因为 $S_{\\triangle BCE_1} = S_{\\triangle BD_1E_1}$，所以 $CF = D_1G$.\n又由 $CF \\parallel D_1G$ 得四边形 $CFGD_1$ 是平行四边形，因为 $CD_1 \\parallel BE_1$，$CE_1 = D_1B$，所以四边形 $CE_1BD_1$ 是等腰梯形。因为 $CF = \\frac{2S_{\\triangle BCE_1}}{BE_1} = \\frac{2\\sqrt{5}}{5}$，所以 $E_1F = \\sqrt{CE_1^2 - CF^2} = \\frac{\\sqrt{5}}{5}$，故 $CD_1 = BE_1 - 2E_1F = \\frac{3\\sqrt{5}}{5}$。\n\n**解法 4：妙用 345 倍半角模型**\n如图 4，记 $BC$ 与 $D_1E_1$ 的交点为点 $F$，连接 $CD_1$ 。\n因为 $B$、$D_1$、$C$、$E_1$ 四点共圆，所以有 $\\angle CD_1E_1 = \\angle BCD_1 = \\angle D_1E_1B = \\angle E_1BC$，故有 $\\triangle FD_1C \\sim \\triangle FBE_1$，所以 $\\frac{CD_1}{E_1B} = \\frac{FC}{FE_1}$，则 $CD_1 = \\frac{FC \\cdot E_1B}{FE_1}$，根据 345 倍半角模型（正切值为 $\\frac{1}{2}$ 的角的二倍角的正切值为 $\\frac{4}{3}$ ）得，$\\cos\\angle CFE_1 = \\frac{3}{5}$，从而可得 $CD_1 = \\frac{FC \\cdot E_1B}{FE_1} = E_1B \\cdot \\cos\\angle CFE_1 = \\frac{3\\sqrt{5}}{5}$。\n\n**解法 5：构造直角三角形，利用勾股定理**\n如图 5，过点 $D_1$ 作 $D_1F \\perp BC$ 交 $BC$ 于点 $F$ 。\n由 $\\angle CBE_1 = \\angle BCD_1$，$\\tan\\angle CBE_1 = \\frac{1}{2}$，可得 $\\tan\\angle BCD_1 = \\frac{1}{2}$。\n设 $D_1F = x$，则 $CF = 2x$，$BF = 2 - 2x$。\n在 Rt $\\triangle BFD_1$ 中，根据勾股定理得 $BF^2 + D_1F^2 = BD_1^2$，解得 $x_1 = \\frac{3}{5}$，$x_2 = 1$（舍去）。\n在 Rt $\\triangle CFD_1$ 中，根据勾股定理得 $D_1F^2 + CF^2 = CD_1^2$，解得 $CD_1 = \\frac{3\\sqrt{5}}{5}$ （负舍）。\n\n**解法 6：构造平面直角坐标系**\n如图 6，以点 $C$ 为原点，$CA$ 所在直线为 $x$ 轴，$CB$ 所在直线为 $y$ 轴建立平面直角坐标系，则有 $A(0,0)$，$B(0,2)$，$E_1(1,0)$，$y_{BE_1} = -2x + 2$. 过点 $C$ 作 $CF \\perp BE_1$ 交 $BE_1$ 于点 $F$ ，过点 $D_1$ 作 $D_1G \\perp BE_1$ 交 $BE_1$ 于点 $G$.\n因为 $S_{\\triangle BCE_1} = S_{\\triangle BD_1E_1}$，所以 $CF = D_1G$，\n又因为 $CF \\parallel D_1G$，所以四边形 $CFGD_1$ 是平行四边形，所以 $CD_1 \\parallel BE_1$，所以 $y_{CD_1} = -2x$.\n设 $D_1(a, -2a)$，所以 $BD_1 = 1$，\n$BD_1^2 = (a-0)^2 + (-2a-2)^2$，\n所以 $a_1 = -\\frac{3}{5}$，$a_2 = -1$.\n当 $a = -1$ 时，为图中点 $D_2$ ，不符题意，故舍去，则 $D_1(-\\frac{3}{5}, \\frac{6}{5})$.\n所以 $CD_1 = \\sqrt{(-\\frac{3}{5})^2 + (\\frac{6}{5})^2} = \\frac{3\\sqrt{5}}{5}$.", "final_answer": "\\frac{3\\sqrt{5}}{5}", "hint": "相似三角形"}
{"question": "（2024 年徐州市中考数学第 28 题）如图 1，在平行四边形 ABCD 中，AB=6，BC=10，$\\angle BAD=60^\\circ$，P 为 AB 上一点，连接 CP，将 CP 绕点 C 顺时针旋转 $60^\\circ$ 至点 E，过点 E 作 $EF \\parallel AB$ 交 AD 所在的直线于点 F；取 DE 中点 N，PF 中点 M，连接 MN，MN 与 AD 交于点 Q。\n（1）当点 P 在点 B 时，求 MN 的长。\n（2）MN 与 AQ 的长度是否为定值？若是，写出定值；若不是，请说明理由。", "answer": "（1）如图 2，当 P 与 B 点重合时，易证 $\\triangle PCE$ 为等边三角形。\n因为 MN 为 $\\triangle DEB$ 的中位线，\n从而 $MN = \\frac{1}{2}PE = \\frac{1}{2}BC = 5$。\n\n（2）MN 与 AQ 的长度均为定值。\n**对于 MN：**\n**解法一：**\n如图 4，当 $P$ 在 $B$ 时，点 $E$ 在 $E'$ 处，连接 $BE', E'E$，\n过 $E$ 作 $EH \\parallel FA$，分别交 $CE'$、$BA$ 的延长线于点 $G、H$，\n$\\because EF \\parallel BA \\parallel DG, EG \\parallel FD$，\n$\\therefore$ 四边形 $EGDF$ 为平行四边形；$\\therefore$ 点 $N$ 也为 $GF$ 中点，\n$\\therefore MN \\parallel GP$，且 $MN = \\frac{1}{2}GP$；\n由结论 1：$\\because \\triangle BCE'$ 为等边三角形，$\\therefore \\triangle GE'E$ 也为等边三角形，\n又由结论 3 的 $BP=E'E$，$\\therefore GE'=E'E=BP$，\n又 $GE' \\parallel PB$，$\\therefore$ 四边形 $GPBE'$ 为平行四边形，\n$\\therefore GP = BE' = BC = 10$，$\\therefore MN = \\frac{1}{2}GP = 5$。\n\n**解法二：**\n如图 6，过 E 作 AF 平行线与 BA 延长线交于点 G，易得 $GE=AF$。\n$\\because N$ 为 $ED$ 中点且 $HE \\parallel DF$，易证 $\\triangle HEN \\cong \\triangle NDF$，设 $DF = HE = x$，\n$\\therefore AF = 10+x, GE = 10+x, GH = 10$；\n当 $P$ 在 $B$ 时，点 $E$ 在点 $E'$，由结论 1 得 $\\triangle BCE'$ 为等边三角形，\n$\\therefore \\angle E'BC=60^\\circ$，$\\therefore \\angle GBE=60^\\circ$，\n又 $\\because GE \\parallel BC$，$\\therefore \\angle BGE = 60^\\circ, \\therefore \\triangle GBE$ 为等边三角形，\n又 $\\because DF = PB = x$，$\\therefore GB - PB = GE - HE = 10$，\n$\\therefore GP = GH$，又 $\\because \\angle G = 60^\\circ \\therefore \\triangle GPH$ 为等边三角形，\n$\\therefore PH = 10$，在 $\\triangle FHP$ 中，$MN = \\frac{1}{2}PH = 5$。\n\n**解法三：**\n如图 8，取 EF 中点 G，连接 NG、MG、PE、BE，\n由结论 3：$DF=PB=x$，$\\therefore \\frac{NG}{DF} = \\frac{NG}{PB} = \\frac{1}{2}$；\n又 $\\because \\triangle PCE$ 为等边三角形，$\\therefore \\frac{GM}{PE} = \\frac{GM}{PC} = \\frac{1}{2}$; $\\because \\frac{NG}{PB} = \\frac{GM}{PC} = \\frac{1}{2}$；\n$\\because \\angle NGI = \\angle GIF (NG \\parallel IF)$，$\\angle EWF = \\angle GIF (GM \\parallel EW)$，\n$\\therefore \\angle NGI = \\angle EWF$，\n又 $\\because \\angle EWF = \\angle AWP, \\angle AWP + \\angle APW = 120^\\circ, \\angle BPC + \\angle APW = 120^\\circ$，\n$\\therefore \\angle BPC = \\angle AWP = \\angle EWF = \\angle NGI$，\n$\\because \\frac{NG}{PB} = \\frac{GM}{PC}$，$\\therefore \\triangle NGM \\sim \\triangle PBC$，\n$\\therefore MN = \\frac{1}{2}BC = 5$。\n\n**对于 AQ：**\n文章中提到“AQ 的大小都是通过构造图形得到 MN 的位置后进行求解，解法基本相同，这里我们不作研究。”\n根据题意和对称性推导，当 P 在 B 点时，MN 是 $\\triangle DEB$ 的中位线，\n此时 $D$ 与 $F$ 重合，所以 $N$ 为 $DE$ 中点，$M$ 为 $PB$ 中点。\n此时 $Q$ 点的位置可以通过具体计算得出，根据题目语境，AQ也应为定值。\n（注：完整解答中通常包含AQ的求解，此处基于原文提取，原文主要聚焦于MN的求解策略）", "final_answer": "MN=5", "hint": "中位线"}
{"question": "在“统计与概率”内容的教学导入环节，针对抛硬币游戏提出问题：在生活中，你们有没有玩过抛硬币的游戏？出现正面的概率是多少呢？反面的概率又是多少呢？", "answer": "学生先猜想，然后动手尝试抛硬币并记录数据，最后根据记录的数据进行计算，得出正反面出现的频率接近，进而引出概率的概念。", "final_answer": "正面概率为0.5，反面概率为0.5", "hint": "频率估计概率"}
{"question": "在“空间几何体”内容的教学中，如何利用生活化理念帮助学生理解几何体概念？", "answer": "教师拿出准备好的教具，引导学生观察并总结不同几何体的特点。接着让学生思考生活中常见的物体，通过观察这些生活中的物体（如建筑物、包装盒等），说出它们对应的几何体形状。通过这种方式加深对几何体的认识和特征总结。", "final_answer": "无具体数值答案", "hint": "几何建模"}
{"question": "在学习“位置关系”时，如何通过实践活动理解“位置表示”、“相对位置”、“相切关系”、“相交关系”等概念？", "answer": "带领学生到操场进行跑步比赛，通过辨别和标注不同位置方向理解位置关系。利用操场的位置划分或足球运动，展示教材中的位置关系，直观呈现“相切”和“相交”的状态。", "final_answer": "无具体数值答案", "hint": "直观想象"}
{"question": "在“统计”模块学习结束后的课后作业设计：请统计一下家人的体重。", "answer": "学生回到家中，记录家人的体重数据，以表格形式呈现。根据数据进行分析和简单计算（如平均数、方差等），并结合“样本估计总体”的相关内容进行思考。", "final_answer": "无具体数值答案", "hint": "数据分析"}
{"question": "（2021 年新高考 I 卷第 18 题）在 $\\triangle ABC$ 中，角 $A,B,C$ 所对的边分别是 $a,b,c$,且满足 $b=a+1, c=a+2$.<br>\n（1）若 $2\\sin C = 3\\sin A$, 求 $\\triangle ABC$ 的面积；<br>\n（2）是否存在正整数 $a$，使得 $\\triangle ABC$ 为钝角三角形？若存在，求 $a$；若不存在，说明理由。", "answer": "（1）因为 $2\\sin C = 3\\sin A$, 则由正弦定理可得 $2c=2(a+2)=3a$, 则 $a=4$, 故 $b=5, c=6$,<br>\n$\\cos C = \\frac{a^2+b^2-c^2}{2ab} = \\frac{1}{8}$, 所以 $C$ 为锐角，则 $\\sin C = \\sqrt{1-\\cos^2 C} = \\frac{3\\sqrt{7}}{8}$,<br>\n因此，$S_{\\triangle ABC} = \\frac{1}{2}ab\\sin C = \\frac{1}{2} \\times 4 \\times 5 \\times \\frac{3\\sqrt{7}}{8} = \\frac{15}{4}\\sqrt{7}$；<br>\n（2）由已知得 $c > b > a$, 若 $\\triangle ABC$ 为钝角三角形, 则角 $C$ 为钝角，由余弦定理可得<br>\n$\\cos C = \\frac{a^2+b^2-c^2}{2ab} = \\frac{a^2+(a+1)^2-(a+2)^2}{2a(a+1)} = \\frac{a^2-2a-3}{2a(a+1)} < 0$.<br>\n解得 $-1 < a < 3$, 则 $0 < a < 3$, 由三角形三边关系可得 $a > 1$, 又因为 $a \\in Z$, 故 $a=2$.", "final_answer": "（1）$\\frac{15}{4}\\sqrt{7}$；（2）$a=2$", "hint": "余弦定理"}
{"question": "（2024 年新高考 I 卷第 15 题）记 $\\triangle ABC$ 的内角 $A,B,C$ 的对边分别为 $a,b,c$,已知 $\\sin C = \\sqrt{2}\\cos B$, $a^2+b^2-c^2=\\sqrt{2}ab$.<br>\n（1）求角 $B$；<br>\n（2）若 $\\triangle ABC$ 的面积为 $3+\\sqrt{3}$，求 $c$.", "answer": "（1）因为 $a^2+b^2-c^2=\\sqrt{2}ab$, 根据余弦定理可得：<br>\n$\\cos C = \\frac{a^2+b^2-c^2}{2ab} = \\frac{\\sqrt{2}ab}{2ab} = \\frac{\\sqrt{2}}{2}$, 因为 $C \\in (0, \\pi)$, 所以 $C = \\frac{\\pi}{4}$, 又因为 $\\sin C = \\sqrt{2}\\cos B$, 所以<br>\n$\\sqrt{2}\\cos B = \\frac{\\sqrt{2}}{2}$, 即 $\\cos B = \\frac{1}{2}$.<br>\n又因为 $B \\in (0, \\pi)$, 所以 $B = \\frac{\\pi}{3}$.<br>\n（2）因为 $S_{\\triangle ABC} = \\frac{1}{2}ac\\sin B = 3+\\sqrt{3}, B=\\frac{\\pi}{3}$, 所以 $\\frac{\\sqrt{3}}{4}ac = 3+\\sqrt{3}$, 即 $ac = 4+4\\sqrt{3}$. 因为 $C=\\frac{\\pi}{4}$, $B=\\frac{\\pi}{3}$, 则 $\\sin A = \\sin(B+C) = \\sin(\\frac{\\pi}{3}+\\frac{\\pi}{4}) = \\frac{\\sqrt{6}+\\sqrt{2}}{4}$.<br>\n由正弦定理可得 $\\frac{a}{\\sin A} = \\frac{c}{\\sin C}$, 所以 $a = \\frac{\\sqrt{3}+1}{2}c$.<br>\n将 $a = \\frac{\\sqrt{3}+1}{2}c$ 代入 $ac = 4+4\\sqrt{3}$ 中，得到 $\\frac{\\sqrt{3}+1}{2}c^2 = 4+4\\sqrt{3}$，解得 $c = 2\\sqrt{2}$.", "final_answer": "（1）$\\frac{\\pi}{3}$；（2）$2\\sqrt{2}$", "hint": "正弦定理"}
{"question": "（2022 年新高考 I 卷第 18 题）记 $\\triangle ABC$ 的内角 $A,B,C$ 的对边分别为 $a,b,c$,已知 $\\frac{\\cos A}{1+\\sin A} = \\frac{\\sin 2B}{1+\\cos 2B}$.<br>\n（1）若 $C = \\frac{2}{3}\\pi$，求 $B$；<br>\n（2）求 $\\frac{a^2+b^2}{c^2}$ 的最小值。", "answer": "（1）由 $\\frac{\\cos A}{1+\\sin A} = \\frac{\\sin 2B}{1+\\cos 2B} = \\frac{2\\sin B \\cos B}{2\\cos^2 B} = \\frac{\\sin B}{\\cos B}$, 可得<br>\n$\\sin B = \\cos A \\cos B - \\sin A \\sin B = \\cos(A+B) = -\\cos C = \\frac{1}{2}$.<br>\n又因为 $0 < B < \\frac{\\pi}{2}$, 所以 $B = \\frac{\\pi}{6}$.<br>\n（2）由（1）知 $\\sin B = -\\cos C > 0$，所以 $\\frac{\\pi}{2} < C < \\pi$, 则 $0 < B < \\frac{\\pi}{2}$.<br>\n又因为 $\\sin B = -\\cos C = \\sin(C-\\frac{\\pi}{2})$, 所以 $C = \\frac{\\pi}{2} + B$, 则 $A = \\frac{\\pi}{2} - 2B$.<br>\n由正弦定理可得：$\\frac{a^2+b^2}{c^2} = \\frac{\\sin^2 A + \\sin^2 B}{\\sin^2 C} = \\frac{\\cos^2 2B + 1 - \\cos^2 B}{\\cos^2 B}$<br>\n$= \\frac{(2\\cos^2 B - 1)^2 + 1 - \\cos^2 B}{\\cos^2 B}$<br>\n$= 4\\cos^2 B + \\frac{2}{\\cos^2 B} - 5$<br>\n$\\ge 2\\sqrt{\\frac{2}{\\cos^2 C} \\cdot 4\\cos^2 C} - 5 = 4\\sqrt{2}-5$.<br>\n当且仅当 $\\cos^2 B = \\frac{\\sqrt{2}}{2}$ 时等号成立，所以 $\\frac{a^2+b^2}{c^2}$ 的最小值为 $4\\sqrt{2}-5$。", "final_answer": "（1）$\\frac{\\pi}{6}$；（2）$4\\sqrt{2}-5$", "hint": "基本不等式"}
{"question": "（2019 年全国Ⅲ卷第 18 题）$\\triangle ABC$ 的内角 $A,B,C$ 的对边分别为 $a,b,c$, 已知 $a\\sin \\frac{A+C}{2} = b\\sin A$.<br>\n（1）求 $B$；<br>\n（2）若 $\\triangle ABC$ 为锐角三角形，且 $c=1$, 求 $\\triangle ABC$ 面积的取值范围。", "answer": "（1）因为 $\\sin \\frac{A+C}{2} = \\sin \\frac{\\pi-B}{2} = \\cos \\frac{B}{2}$, 所以由 $a\\sin \\frac{A+C}{2} = b\\sin A$, 可得 $a\\cos \\frac{B}{2} = b\\sin A$,<br>\n结合正弦定理得 $\\sin A \\cos \\frac{B}{2} = \\sin B \\sin A = 2\\sin \\frac{B}{2} \\cos \\frac{B}{2} \\sin A$.<br>\n又因为 $\\sin A > 0, \\cos \\frac{B}{2} > 0$, 化简得 $\\sin \\frac{B}{2} = \\frac{1}{2}$, 可得 $\\frac{B}{2} = \\frac{\\pi}{6}$, 即 $B = \\frac{\\pi}{3}$.<br>\n（2）在 $\\triangle ABC$ 中，由余弦定理得 $b^2 = a^2+1^2-2 \\times a \\times 1 \\times \\cos \\frac{\\pi}{3} = a^2-a+1$.<br>\n因为 $\\triangle ABC$ 为锐角三角形，所以可得 $\\cos A = \\frac{b^2+c^2-a^2}{2bc} > 0$, 即 $b^2+c^2-a^2 > 0$. （1）<br>\n将 $b^2 = a^2-a+1$ 代入公式（1），可得 $(a^2-a+1)+1^2-a^2 > 0$, 整理解得 $a < 2$.<br>\n同样可得 $\\cos C = \\frac{a^2+b^2-c^2}{2ab} > 0$, 即 $a^2+b^2-c^2 > 0$ （2）<br>\n将 $b^2 = a^2-a+1$ 代入公式（2），得 $a^2+(a^2-a+1)-1^2 > 0$, 整理解得 $2a^2-a > 0$.<br>\n又因为 $a > 0$, 故 $a > \\frac{1}{2}$.<br>\n于是，可知边长 $a$ 的取值范围是 $(\\frac{1}{2}, 2)$, 从而可得 $S_{\\triangle ABC} = \\frac{1}{2} \\times a \\times 1 \\times \\sin \\frac{\\pi}{3} = \\frac{\\sqrt{3}}{4}a \\in (\\frac{\\sqrt{3}}{8}, \\frac{\\sqrt{3}}{2})$.", "final_answer": "（1）$\\frac{\\pi}{3}$；（2）$(\\frac{\\sqrt{3}}{8}, \\frac{\\sqrt{3}}{2})$", "hint": "正弦定理"}
{"question": "（2021 年全国甲卷理科第 8 题）2020 年 12 月 8 日，中国和尼泊尔联合公布珠穆朗玛峰最新高程为 8848.86（单位：$m$），三角高程测量法是珠穆高程测量方法之一，三角高程测量法的一个示意图如图 1 所示，现有 $A,B,C$ 三点，且 $A,B,C$ 在同一水平面上的投影 $A',B',C'$ 满足 $\\angle A'C'B' = 45^\\circ$, $\\angle A'B'C' = 60^\\circ$. 由 $C$ 点测得 $B$ 点的仰角为 $15^\\circ$, $BB'$ 与 $CC'$ 的差为 $100$；由 $B$ 点测得 $A$ 点的仰角为 $45^\\circ$，则 $A,C$ 两点到水平面 $A'B'C'$ 的高度差 $AA'-CC'$ 约为（$\\sqrt{3} \\approx 1.732$）（ ）<br>\nA. 346 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; B. 373 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; C. 446 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; D. 473<br>\n<img_ggb>\nA_p = (0, 0)\nC_p = (-2, -1)\nB_p = (2, -1)\nSetLabel(A_p, \"A'\")\nSetLabel(C_p, \"C'\")\nSetLabel(B_p, \"B'\")\nDraw(Segment(A_p, C_p))\nDraw(Segment(A_p, B_p))\nDraw(Segment(B_p, C_p))\nAngle(B_p, C_p, A_p, \"45^\\circ\")\nAngle(A_p, B_p, C_p, \"60^\\circ\")\n</img_ggb>", "answer": "如图 2，过 $C$ 作 $CE \\perp BB'$, 过 $B$ 作 $BD \\perp AA'$,<br>\n故 $AA'-CC' = AA'-(BB'-BE) = AA'-BB'+100 = AD+100$, 由题意知 $\\triangle ADB$ 为等腰直角三角形，所以 $AD=DB$, 所以 $AA'-CC' = DB+100 = A'B'+100$.<br>\n因为 $\\angle BCE = 15^\\circ$, 所以 $CE = C'B' = \\frac{100}{\\tan 15^\\circ}$.<br>\n在 $\\triangle A'B'C'$ 中，由正弦定理得 $\\frac{A'B'}{\\sin 45^\\circ} = \\frac{C'B'}{\\sin 75^\\circ} = \\frac{100}{\\tan 15^\\circ \\cos 15^\\circ} = \\frac{100}{\\sin 15^\\circ}$.<br>\n因为 $\\sin 15^\\circ = \\sin(45^\\circ-30^\\circ) = \\sin 45^\\circ \\cos 30^\\circ - \\cos 45^\\circ \\sin 30^\\circ = \\frac{\\sqrt{6}-\\sqrt{2}}{4}$,<br>\n$A'B' = \\frac{100 \\times 4 \\times \\frac{\\sqrt{2}}{2}}{\\sqrt{6}-\\sqrt{2}} = 100(\\sqrt{3}+1) \\approx 273$, 则 $AA'-CC' = A'B'+100 \\approx 373$.", "final_answer": "B", "hint": "正弦定理"}
{"question": "函数 $f(x)$ 为定义在 $R$ 上的奇函数， $f(x+2)$ 是偶函数，且当 $x\\in(0,2]$ 时，$f(x)=x$，则 $f(-2018)+f(2019)=$ （）<br>\nA．-3 <br>\nB. -2 <br>\nC. -1 <br>\nD. 0", "answer": "步骤一：关联回忆，“翻译”条件<br>\n条件①中的“ $f(x)$ 为定义在 $R$ 上的奇函数”，根据奇函数的性质，可以得到 $f(x)$ 的图像关于原点 $(0,0)$ 对称。<br>\n条件②中的“ $f(x+2)$ 是偶函数”，这里出现了 $y=f(x+2)$ 是偶函数，也就是说 $y=f(x+a)$ 关于 $y$ 轴对称，而 $y=f(x)$ 向右平移 $a$ 单位就是 $y=f(x+a)$ ，也就是表示该抽象函数 $y=f(x)$ 关于直线 $x=a$ 对称（结论 2）。故，条件②中的“ $f(x+2)$ 是偶函数”，可以得到 $f(x)$ 的图像关于直线 $x=2$ 对称。<br>\n由条件①中的“ $f(x)$ 为定义在 $R$ 上的奇函数”和条件②中的“ $f(x+2)$ 是偶函数”，这里是图像关于原点 $(0,0)$ 和直线 $x=2$ 对称，这里出现了一个双对称性。条件出现（隐含） $x=a$ 是 $f(x)$ 的一条对称轴，$B(b,0)$ 是 $f(x)$ 的一个中心对称点，则 $f(a-x)=f(a+x)$ ， $f(b-x)=-f(b+x)$ ，把 $x$ 换成 $a-x$ 代入 $f(a-x)=f(a+x)$ 中可得 $f(x)=f(2a-x)$ ，同理可得 $f(x)=-f(2b-x)$ ，所以可得等式 $f(x)=f(2a-x)=-f(2b-x)$ ，把 $x$ 换成 $2a-x$ 代入上式可得 $f(x)=-f(2b-2a+x)$ ，再把 $x$ 换成 $2b-2a+x$ 代入上式可得 $f(2b-2a+x)=-f(4a-2b+x)$，所以 $f(x)=f(4b-4a+x)$，那么 $y=f(x)$ 的周期为 $T=4|a-b|$ （结论 3）.综上，结合条件①和条件②中的双对称性，可以得到 $f(x)$ 是周期为 $8$ 的周期函数。<br>\n<br>\n步骤二：综合信息，图形表征<br>\n条件③的“当 $x\\in(0,2]$ 时，$f(x)=x$”可以画出 $x\\in(0,2]$ 的图像，再根据条件①和条件②，可以画出的 $x\\in(-4,4)$ 的图像，再利用上面得到的周期，可以画出大致的完整图像。<br>\n<br>\n步骤三：依托图像，问题求解<br>\n将需要求的函数值转化到已知的解析式区间 $x\\in(0,2]$ 里来求解，得到<br>\n$f(-2018)=f(-252\\times 8-2)=-f(2)=-2$ 和 $f(2019)=f(252\\times 8+3)=f(1)=1$，进而可得<br>\n$f(-2018)+f(2019)=-1$ ，所以选择 C 选项。", "final_answer": "C", "hint": "周期性", "img_ggb": "f(x) = Function(x, 0, 2)\ng(x) = Function(-x, -2, 0)\nh(x) = Function(x + 4, -4, -2)\np(x) = Function(-x + 4, 2, 4)\nSetColor(f, \"Red\")\nSetColor(g, \"Red\")\nSetColor(h, \"Red\")\nSetColor(p, \"Red\")"}
{"question": "（2021 新高考Ⅱ卷第 8 题）已知函数 $f(x)$ 的定义域为 $R$ ，且 $f(x+2)$ 为偶函数， $f(2x+1)$ 是奇函数，则下列选项中的值一定为 $0$ 的是（）<br>\nA. $f(-\\frac{1}{2})$<br>\nB. $f(-1)$<br>\nC. $f(2)$<br>\nD. $f(4)$", "answer": "步骤一：关联回忆，“翻译”条件<br>\n条件①中的“ $f(x+2)$ 为偶函数”，可以得到 $f(x)$ 的图像关于直线 $x=2$ 对称（结论 2）；条件②中的“ $f(2x+1)$ 是奇函数”，可以得到 $f(x)$ 的图像关于点 $(1,0)$ 对称（结论 1）；结合条件①和条件②中的双对称性，可以得到 $f(x)$ 是周期为 $4$ 的周期函数（结论 3）；<br>\n步骤二：综合信息，图形表征<br>\n因为函数 $f(x)$ 的定义域为 $R$ ，且函数 $f(2x+1)$ 为奇函数，所以 $f(x)$ 图像必定过点 $(1,0)$ ；综合以上信息画出草图。<br>\n步骤三：依托图像，问题求解<br>\n因为函数 $F(x)=f(2x+1)$ 为奇函数，则 $F(0)=f(1)=0$ ，所以 $f(-1)=-f(1)=0$ ，所以 B 选项正确。", "final_answer": "B", "hint": "对称性", "img_ggb": "f(x) = sin(pi/2 * (x-1))\nSetColor(f, \"Black\")\nZoomIn(0, 5, -2, 2)"}
{"question": "(2022 年新高考Ⅰ卷第 12 题) 已知 $f(x)$ 及其导函数 $f'(x)$ 的定义域均为 $R$ , 记 $g(x)=f'(x)$ ,若 $f(\\frac{3}{2}-2x)$ ， $g(2+x)$ 均为偶函数,则（ ）<br>\nA． $f(0)=0$ <br>\nB. $g(-\\frac{1}{2})=0$ <br>\nC. $f(-1)=f(4)$ <br>\nD. $g(-1)=g(2)$", "answer": "步骤一：关联回忆，“翻译”条件<br>\n条件①中的“ $f(\\frac{3}{2}-2x)$ 是偶函数”，可以得到 $f(x)$ 的图像关于直线 $x=\\frac{3}{2}$ 对称（结论 2）；条件②中的“ $g(2+x)$ 是偶函数”，可以得到 $g(x)$ 的图像关于直线 $x=2$ 对称（结论 2）。由于 $g(x)$ 是的 $f(x)$ 导函数，从而可以得到 $f(x)$ 在 $x=\\frac{3}{2}$ 的地方取极值点，进而可以得到 $g(x)$ 关于点 $(\\frac{3}{2},0)$ 对称；再根据 $g(x)$ 关于直线 $x=2$ 对称可知 $f(x)$ 关于一个横坐标为 $2$ 纵坐标不确定的点中心对称。故由于 $f(x)$ 、 $g(x)$ 中的双对称性得到 $f(x)$ 、 $g(x)$ 的周期均为 $2$ （结论 3）；<br>\n步骤二：综合信息，图形表征<br>\n综合以上画出 $g(x)$ 、 $f(x)$ 的特殊函数图像。<br>\n步骤三：依据图像，问题求解<br>\n可得 $f(0)=f(2)$ 但是这个值不确定，则选项 A 不正确。 $f(-1)=f(1)$ ， $f(4)=f(2)$ ， $f(1)=f(2)$ ，故 $f(-1)=f(4)$ ，所以选项 C 正确。 $g(-\\frac{1}{2})=g(\\frac{3}{2})=0$ ， $g(-1)=g(1)$ ，所以选项 B 正确。又 $g(1)+g(2)=0$ ，所以 $g(-1)+g(2)=0$ ，所以选项 D 不正确。综上，选项 BC 正确。", "final_answer": "BC", "hint": "导数", "img_ggb": "f(x) = cos(pi * (x - 1.5)) + 1\ng(x) = -pi * sin(pi * (x - 1.5))\nSetColor(f, \"Blue\")\nSetColor(g, \"Red\")"}
{"question": "（2022 全国甲卷，21）已知函数 $f(x)=\\frac{e^x}{x}-\\ln x+x-a$ 。<br>\n（1）若 $f(x) \\ge 0$ ，求 $a$ 的取值范围。<br>\n（2）略。", "answer": "解：（1）由于不等式 $f(x) \\ge 0$ 即 $\\frac{e^x}{x}-\\ln x+x-a \\ge 0$ ，可得 $a \\le \\frac{e^x}{x}-\\ln x+x$ ，<br>\n故只需 $a \\le (\\frac{e^x}{x}-\\ln x+x)_{\\min}$ ，<br>\n设 $g(x)=\\frac{e^x}{x}-\\ln x+x$ ，定义域为 $x \\in(0,+\\infty)$ ，<br>\n再令 $g'(x)=\\frac{(x-1)(e^x+x)}{x^2}=0$ ，解得 $x=1$ 。<br>\n那么当 $x \\in(0,1)$ 时， $g'(x)<0$ ， $g(x)$ 单调递减；当 $x \\in(1,+\\infty)$ 时， $g'(x)>0$ ，<br>\n$g(x)$ 单调递增。<br>\n所以 $g(x)_{\\min }=g(1)=e+1$ ，<br>\n于是 $a$ 的取值范围是 $(-\\infty, e+1]$ 。", "final_answer": "$(-\\infty, e+1]$", "hint": "构造函数法"}
{"question": "（2022 常州三模，21）已知函数 $f(x)=\\frac{x}{e^{x-1}}$ 。<br>\n（1）略。<br>\n（2）对任意实数 $x>0$ ， $f(x) \\le(x-a) \\ln x+1$ 恒成立，求正实数 $a$ 的取值范围。", "answer": "解：（2）由不等式 $f(x) \\le(x-a) \\ln x+1$ ， $x>0$ 恒成立可知，<br>\n只需 $[f(x)-(x-a) \\ln x-1]_{\\max } \\le 0$ ， $x>0$ 。<br>\n令 $g(x)=\\frac{x}{e^{x-1}}-(x-a) \\ln x-1$ ， $x>0$ ，求导得 $g'(x)=\\frac{1-x}{e^{x-1}}-\\ln x-1+\\frac{a}{x}$ ， $a>0$ ，<br>\n令 $h(x)=g'(x)$ ，则 $h'(x)=\\frac{x-2}{e^{x-1}}-\\frac{1}{x}-\\frac{a}{x^2}<\\frac{x-2}{e^{x-1}}-\\frac{1}{x}$ ，<br>\n当 $x \\in(0,2]$ 时， $h'(x)<0$ ；当 $x \\in(2,+\\infty)$ 时，令 $t(x)=x-1-2 \\ln (x-1)$ ，<br>\n令 $t'(x)=1-\\frac{2}{x-1}=\\frac{x-3}{x-1}=0$ ，可得 $x=3$ ，那么当 $x \\in(2,3)$ 时， $t'(x)<0$ ，<br>\n$t(x)$ 单调递减；当 $x \\in(3,+\\infty)$ 时， $t'(x)>0$ ， $t(x)$ 单调递增。<br>\n于是 $t(x)_{\\min }=t(3)=2-2 \\ln 2=2(1-\\ln 2)>0$ ，所以当 $x \\in(2,+\\infty)$ 时， $t(x)>0$ ，<br>\n即 $x-1>2 \\ln (x-1)=\\ln (x-1)^2$ ，两边取指数得： $e^{x-1}>(x-1)^2$ ，那么当 $x \\in(2,+\\infty)$ 时，<br>\n$h'(x)<\\frac{x-2}{e^{x-1}}-\\frac{1}{x}<\\frac{x-2}{(x-1)^2}-\\frac{1}{x}=\\frac{x^2-2 x-\\left(x^2-2 x+1\\right)}{x(x-1)^2}=\\frac{-1}{x(x-1)^2}<0$<br>\n所以 $g'(x)$ 在 $(0,+\\infty)$ 上单调递减。<br>\n因为 $g'(\\frac{1}{e})=\\frac{1-\\frac{1}{e}}{e^{\\frac{1}{e}-1}}-\\ln \\frac{1}{e}-1+\\frac{a}{\\frac{1}{e}}=\\frac{e-1}{e^{\\frac{1}{e}}}+a e>0$ ， $g'(a+1)=\\frac{-a}{e^a}-\\ln (a+1)-1+\\frac{a}{a+1}<0$ ，<br>\n由零点存在定理可知，存在 $x_0 \\in(\\frac{1}{e}, a+1)$ ，使得 $g'(x_0)=0$ ，<br>\n那么当 $x \\in(0, x_0)$ 时， $g'(x)>0$ ， $g(x)$ 单调递增；当 $x \\in(x_0,+\\infty)$ 时，<br>\n$g'(x)<0$ ， $g(x)$ 单调递减。则 $g(x)_{\\max }=g(x_0) \\le 0$ 。<br>\n因为 $g(1)=0$ ，所以 $x_0=1$ ， $g'(1)=0$ 。<br>\n所以 $a=1$ 。", "final_answer": "1", "hint": "构造函数法"}
{"question": "（2022 徐州四模，22）已知函数 $f(x)=x^2-4 x+a \\ln x$ ， $a \\in R$ ，函数 $f(x)$ 的导函数为 $f'(x)$ 。<br>\n（1）讨论函数 $f(x)$ 的单调性；<br>\n（2）若 $f'(x)$ 有两个零点 $x_1$ ， $x_2\\left(x_1 < x_2\\right)$ ，且不等式 $f(x_1) \\ge m x_2$ 恒成立，求实数 $m$ 的取值范围。", "answer": "解：（1）由 $f(x)=x^2-4 x+a \\ln x$ 得，函数的定义域为 $(0,+\\infty)$ ，<br>\n且 $f'(x)=2 x-4+\\frac{a}{x}=\\frac{2 x^2-4 x+a}{x}$ ，<br>\n令 $\\Delta=16-8 a$ ，<br>\n①当 $\\Delta \\le 0$ ，即 $a \\ge 2$ 时， $f'(x) \\ge 0$ ，故 $f(x)$ 在 $(0,+\\infty)$ 单调递增；<br>\n②当 $\\Delta>0$ 时，令 $x_1=\\frac{2-\\sqrt{4-2 a}}{2}$ ， $x_2=\\frac{2+\\sqrt{4-2 a}}{2}$ ，<br>\n若 $0<a<2$ ，则 $0<x_1<x_2$ ，<br>\n那么 $f(x)$ 在 $(0, x_1)$ ， $(x_2,+\\infty)$ 上单调递增，在 $(x_1, x_2)$ 上单调递减；<br>\n若 $a \\le 0$ ，则 $x_1<0<x_2$ ，<br>\n那么 $f(x)$ 在 $(0, x_2)$ 上单调递减，在 $(x_2,+\\infty)$ 上单调递增。<br>\n（2）由（1）可得，当 $f'(x)$ 有两个零点 $x_1$ ， $x_2\\left(x_1 < x_2\\right)$ 时，则 $0<a<2$ ，且有 $x_1+x_2=2$<br>\n$f'(x_1)=\\frac{2 x_1^2-4 x_1+a}{x_1}=0$ 则 $a=4 x_1-2 x_1^2$ ，<br>\n由 $0<x_1<x_2$ 可知， $0<x_1<1$ ， $1<x_2<2$ ，<br>\n由不等式 $f(x_1) \\ge m x_2$ 恒成立可知，只需 $m \\le[\\frac{f(x_1)}{x_2}]_{\\min }$ ，<br>\n而<br>\n$\\frac{f(x_1)}{x_2}=\\frac{x_1^2-4 x_1+a \\ln x_1}{x_2}=\\frac{x_1^2-4 x_1+a \\ln x_1}{2-x_1}$<br>\n$=\\frac{x_1^2-4 x_1+(4 x_1-2 x_1^2) \\ln x_1}{2-x_1}=\\frac{(2-x_1)^2-4}{2-x_1}+2 x_1 \\ln x_1$<br>\n$=2-x_1-\\frac{4}{2-x_1}+2 x_1 \\ln x_1$<br>\n令 $h(x)=2-x-\\frac{4}{2-x}+2 x \\ln x$ ， $x \\in(0,1)$ ，<br>\n那么 $h'(x)=-\\frac{4}{(2-x)^2}+2 \\ln x+1$ ，<br>\n因为 $-4<-\\frac{4}{(2-x)^2}<-1$ ， $\\ln x<0$ ，所以 $-\\frac{4}{(2-x)^2}+2 \\ln x+1<0$ ，即 $h'(x)<0$ 。<br>\n那么 $h(x)<0$ 在 $(0,1)$ 上单调递减， $h(x)>h(1)=-3$ ，即 $\\frac{f(x_1)}{x_2}>-3$ 。<br>\n所以实数 $m$ 的取值范围是 $(-\\infty,-3]$ 。", "final_answer": "$(-\\infty,-3]$", "hint": "分离参数法"}
{"question": "（2023 届湖北新高考联考协作体高三下学期 4 月月考，22）<br>\n已知函数 $f(x)=e^x-\\frac{1}{2} x^2-a x-1(a \\in R)$<br>\n（1）若不等式 $f(x) \\ge 0$ 在 $x \\in[0,+\\infty)$ 上恒成立，求实数 $a$ 的取值范围。<br>\n（2）略。", "answer": "解：（1）不等式 $f(x) \\ge 0$ 在 $x \\in[0,+\\infty)$ 上恒成立，即 $f(x)_{\\min } \\ge 0$ 。<br>\n$f(x)=e^x-\\frac{1}{2} x^2-a x-1(a \\in R)$ ，<br>\n$f(0)=0$ 。<br>\n$f'(x)=e^x-x-a$ ，且 $f'(0)=1-a$ ，<br>\n令 $g(x)=f'(x)$ ，则 $g'(x)=e^x-1 \\ge 0$ ，<br>\n则 $f'(x)$ 在 $x \\in[0,+\\infty)$ 上单调递增， $f'(x) \\ge f'(0)=1-a$ ，<br>\n①当 $1-a \\ge 0$ ，即 $a \\le 1$ 时，则 $f'(x) \\ge 0$ ，所以 $f(x)$ 在 $x \\in[0,+\\infty)$ 上单调递增，<br>\n那么 $f(x) \\ge f(0)=0$ ，所以 $f(x) \\ge 0$ 在 $x \\in[0,+\\infty)$ 上恒成立。<br>\n②当 $1-a<0$ ，即 $a>1$ 时，则存在 $x=x_0>0$ ，使得 $f'(x_0)=0$ ，<br>\n那么当 $x \\in(0, x_0)$ 时， $f'(x)<0$ ， $f(x)$ 单调递减，则 $f(x)<f(0)=0$ ，<br>\n因此 $f(x) \\ge 0$ 在在 $x \\in[0,+\\infty)$ 上不恒成立，所以 $a>1$ 不满足题意。<br>\n综上所述，实数 $a$ 的取值范围为 $(-\\infty, 1]$ 。", "final_answer": "$(-\\infty, 1]$", "hint": "对参数分类讨论法"}
{"question": "（2022 汕头一模，22）已知函数 $f(x)=(x-1) e^x-a x$ （ $a \\in R$ 且 $a$ 为常数）。<br>\n（1）略。<br>\n（2）若 $f(x) \\ge \\ln x-e^x+1$ 对任意的 $x \\in(0,+\\infty)$ 恒成立，求实数 $a$ 的取值范围。", "answer": "解：（2）不等式 $f(x) \\ge \\ln x-e^x+1$ 对任意的 $x \\in(0,+\\infty)$ 恒成立，<br>\n即 $x e^x-\\ln x-1 \\ge a x$ 对任意 $x \\in(0,+\\infty)$ 恒成立，只需 $a \\le(\\frac{x e^x-\\ln x-1}{x})_{\\min }$ 。<br>\n令 $g(x)=e^x-\\frac{\\ln x+1}{x}$ ， $x \\in(0,+\\infty)$ ，则 $g'(x)=e^x+\\frac{\\ln x}{x^2}=\\frac{x^2 e^x+\\ln x}{x^2}$ ，<br>\n再令 $h(x)=x^2 e^x+\\ln x$ ， $x \\in(0,+\\infty)$ ，对 $h(x)$ 求导得： $h'(x)=(x^2+2 x) e^x+\\frac{1}{x}>0$ ，<br>\n那么 $h(x)$ 在 $(0,+\\infty)$ 上单调递增。<br>\n因为 $h(\\frac{1}{e})=\\frac{1}{e^2} e^{\\frac{1}{e}}-1<0$ ， $h(1)=e>0$ ，<br>\n由零点存在定理可知，存在 $x_0 \\in(\\frac{1}{e}, 1)$ ，使得 $h(x_0)=0$ ，即 $x_0^2 e^{x_0}+\\ln x_0=0$ 。<br>\n那么当 $x \\in(0, x_0)$ 时， $g'(x)<0$ ， $g(x)$ 单调递减；当 $x \\in(x_0,+\\infty)$ 时， $g'(x)>0$ ，<br>\n$g(x)$ 单调递增。<br>\n所以 $g(x)_{\\min }=g(x_0)=e^{x_0}-\\frac{\\ln x_0+1}{x_0}$ 。<br>\n因为 $x_0^2 e^{x_0}+\\ln x_0=0$ ，即 $x_0^2 e^{x_0}=-\\ln x_0$ ，所以 $x_0 e^{x_0}=\\frac{-\\ln x_0}{x_0}=(-\\ln x_0) e^{-\\ln x_0}$ ，<br>\n令 $t(x)=x e^x$ ，则有 $t(x_0)=t(-\\ln x_0)$ ，而 $x_0 \\in(\\frac{1}{e}, 1)$ ，那么 $-\\ln x_0 \\in(0,1)$ ，<br>\n并且函数 $t(x)=x e^x$ 在 $(0,+\\infty)$ 上单调递增，故 $x_0=-\\ln x_0$ ，所以 $e^{x_0}=\\frac{1}{x_0}$ ，<br>\n那么 $g(x)_{\\min }=g(x_0)=e^{x_0}-\\frac{\\ln x_0+1}{x_0}=\\frac{1}{x_0}-\\frac{-x_0+1}{x_0}=1$ ，<br>\n所以实数 $a$ 的取值范围是 $(-\\infty, 1]$ 。", "final_answer": "$(-\\infty, 1]$", "hint": "隐零点法"}
{"question": "（2023 广东一模，22）已知 $f(x)=x e^{x+1}$ 。<br>\n（1）略。<br>\n（2）当 $x>0$ 时， $f(x) \\ge(a+1) x+\\ln x+2$ ，求实数 $a$ 的取值范围。", "answer": "解：（2）由题知， $f(x) \\ge(a+1) x+\\ln x+2$ 在 $(0,+\\infty)$ 上恒成立，<br>\n那么可得 $x e^{x+1}-x-\\ln x-2 \\ge a x$ 在 $(0,+\\infty)$ 上恒成立，<br>\n令 $g(x)=x e^{x+1}-x-\\ln x-2$ ， $x>0$ ，则 $g'(x)=(x+1) e^{x+1}-1-\\frac{1}{x}=(x+1)(e^{x+1}-\\frac{1}{x})$ ，<br>\n再令 $h(x)=e^{x+1}-\\frac{1}{x}$ ，则 $h'(x)=e^{x+1}+\\frac{1}{x^2}>0$ ， $x>0$ ，<br>\n那么 $g'(x)$ 在 $(0,+\\infty)$ 上单调递增。<br>\n因为 $g'(\\frac{1}{e^2})=(\\frac{1}{e^2}+1)(e^{\\frac{1}{e^2}+1}-e^2)<0$ ， $g'(1)=2(e^2-1)>0$ ，<br>\n所以由零点存在定理可知，存在 $x=x_0 \\in(\\frac{1}{e^2}, 1)$ ，使得 $g'(x_0)=0$ ，<br>\n即 $(x_0+1)(e^{x_0+1}-\\frac{1}{x_0})=0$ ，也即 $e^{x_0+1}-\\frac{1}{x_0}=0$ ， $e^{x_0+1}=\\frac{1}{x_0}$ ，<br>\n那么当 $x \\in(0, x_0)$ 时， $g'(x)<0$ ， $g(x)$ 单调递减；当 $x \\in(x_0,+\\infty)$ 时，<br>\n$g'(x)>0$ ， $g(x)$ 单调递增。<br>\n则 $g(x)_{\\min }=g(x_0)=x_0 e^{x_0+1}-x_0-\\ln x_0-2$ ，<br>\n因为 $e^{x_0+1}=\\frac{1}{x_0}$ ，两边取对数得： $x_0+1=\\ln \\frac{1}{x_0}$ ， $x_0+1=-\\ln x_0$ ，则<br>\n$g(x)_{\\min }=g(x_0)=x_0 e^{x_0+1}-x_0-\\ln x_0-2$<br>\n$=x_0 \\frac{1}{x_0}-x_0+x_0+1-2$<br>\n$=0$<br>\n于是 $g(x) \\ge g(x_0)=0$ ， $x>0$ ，<br>\n①当 $a \\le 0$ 时， $a x \\le 0$ ，则 $g(x) \\ge a x$ 在 $(0,+\\infty)$ 上恒成立；<br>\n②当 $a>0$ 时， $a x>0$ ，而当 $x=x_0$ 时， $g(x_0)=0$ ，则 $g(x) \\ge a x$ 在 $(0,+\\infty)$ 上不恒成立；<br>\n综上，实数 $a$ 的取值范围是 $(-\\infty, 0]$ 。", "final_answer": "$(-\\infty, 0]$", "hint": "隐零点法"}
{"question": "（2023 南通二模，22）已知函数 $f(x)=a x-\\ln x-\\frac{a}{x}$ 。<br>\n（1）若 $x>1$ ， $f(x)>0$ ，求实数 $a$ 的取值范围；<br>\n（2）略。", "answer": "解：（1） $f'(x)=a-\\frac{1}{x}+\\frac{a}{x^2}=\\frac{a x^2-x+a}{x^2}$ ， $x>0$ ，<br>\n①当 $a \\le 0$ 时， $x>1$ ， $f'(x)<0$ ，所以 $f(x)$ 在 $(1,+\\infty)$ 上单调递减，<br>\n那么有 $f(x)<f(1)=0$ ，所以 $a \\le 0$ 不满足题意。<br>\n②当 $a>0$ 时，令 $h(x)=a x^2-x+a$ ，则 $\\Delta=1-4 a^2$ ，<br>\n（i）当 $a \\ge \\frac{1}{2}$ 时， $\\Delta=1-4 a^2 \\le 0$ ，所以 $f'(x) \\ge 0$ ，所以 $f(x)$ 在 $(1,+\\infty)$ 上单调递增，所以 $f(x)>f(1)=0$ ，<br>\n则 $a \\ge \\frac{1}{2}$ 满足题意。<br>\n（ii）当 $0<a<\\frac{1}{2}$ 时， $\\Delta=1-4 a^2>0$ ，令 $h(x)=0$ ，<br>\n解得 $x_1=\\frac{1-\\sqrt{1-4 a^2}}{2 a} \\in(0,1)$ ， $x_2=\\frac{1+\\sqrt{1-4 a^2}}{2 a} \\in(1,+\\infty)$ 。<br>\n所以当 $x \\in(1, x_2)$ 时， $f'(x)<0$ ，所以 $f(x)$ 在 $(1, x_2)$ 上单调递减，<br>\n那么 $f(x)<f(1)=0$ ，则 $0<a<\\frac{1}{2}$ 不满足题意。<br>\n综上所述，实数 $a$ 的取值范围是 $[\\frac{1}{2},+\\infty)$ 。", "final_answer": "$[\\frac{1}{2},+\\infty)$", "hint": "对参数分类讨论法"}
{"question": "（2022 淮安四模，21）已知函数 $f(x)=x \\ln x-a e^x-x^2$ ， $f'(x)$ 是函数 $f(x)$ 的导函数，且 $f'(x)$ 在 $(0,+\\infty)$ 上单调递增， $e$ 是自然对数的底数。<br>\n（1）略。<br>\n（2）若函数 $|f(x)| \\ge x$ 对任意的 $x \\in[1,+\\infty)$ 恒成立，求实数 $a$ 的取值范围。", "answer": "解：（2）因为 $f(x)=x \\ln x-a e^x-x^2$ ，所以 $f'(x)=1+\\ln x-a e^x-2 x$ ， $x>0$ ，<br>\n令 $F(x)=f'(x)$ ，则 $F'(x)=\\frac{1}{x}-a e^x-2$ ，因为 $f'(x)$ 在 $(0,+\\infty)$ 上单调递增，<br>\n所以 $F'(x)=\\frac{1}{x}-a e^x-2 \\ge 0$ 对任意的 $x>0$ 恒成立，<br>\n即 $\\frac{1}{x}-2 \\ge a e^x$ 对任意的 $x>0$ 恒成立，那么 $a \\le \\frac{1-2 x}{x e^x}$ ，只需 $a \\le[\\frac{1-2 x}{x e^x}]_{\\min }$ ，<br>\n令 $g(x)=\\frac{1-2 x}{x e^x}$ ， $x \\in(0,+\\infty)$ ，<br>\n令 $g'(x)=\\frac{-2 x e^x-(1-2 x) e^x(1+x)}{x^2 e^{2 x}}=\\frac{e^x\\left(-1+x+2 x^2\\right)}{x^2 e^{2 x}}=0$ ，解得 $x=1$ 或 $x=-\\frac{1}{2}$ （舍）。<br>\n所以当 $x \\in(0,1)$ 时， $g'(x)<0$ ， $g(x)$ 单调递减；当 $x \\in(1,+\\infty)$ 时， $g'(x)>0$<br>\n$g(x)$ 单调递增。<br>\n那么 $g(x)_{\\min }=g(1)=-\\frac{1}{e}$ ，得 $a \\le-\\frac{1}{e}$ 。<br>\n又有 $F'(1)=-1-a e \\ge 0$ ，所以 $f'(1)=-1-a e \\ge 0$ ，<br>\n所以在 $x \\in[1,+\\infty)$ 中 $f'(x) \\ge f'(1) \\ge 0$ ，<br>\n那么 $f(x)$ 在 $[1,+\\infty)$ 上单调递增， $f(x) \\ge f(1)=-1-a e \\ge 0$ 。<br>\n所以不等式 $|f(x)| \\ge x$ ， $x \\in[1,+\\infty)$ 恒成立，也即 $f(x) \\ge x$ ， $x \\in[1,+\\infty)$ 恒成立，<br>\n只需 $[f(x)-x]_{\\min } \\ge 0$ 。<br>\n令 $h(x)=f(x)-x=x \\ln x-a e^x-x^2-x$ ， $x \\in[1,+\\infty)$ ，<br>\n$h'(x)=f'(x)-1=\\ln x-a e^x-2 x$ ，<br>\n由（1）式可得，在 $x \\in[1,+\\infty)$ 中 $f'(x)-1 \\ge f'(1)-1$ ，<br>\n即 $h'(x) \\ge h'(1)=f'(1)-1=-2-a e$ ，<br>\n①当 $a \\le-\\frac{2}{e}$ 时， $h'(x) \\ge 0$ ， $h(x)$ 单调递增，<br>\n则 $h(x) \\ge h(1)=-2-a e \\ge 0$ ，故不等式成立。<br>\n②当 $-\\frac{2}{e}<a \\le-\\frac{1}{e}$ 时， $h'(1)<0$ ， $h'(3)=\\ln 3-a e^3-6>0$ ，由零点存在定理可知，存在 $x_0 \\in(1,3)$ ，使得 $h'(x_0)=0$ ，即 $\\ln x_0-a e^{x_0}-2 x_0=0$ 。<br>\n于是当 $x \\in(1, x_0)$ 时， $h'(x)<0$ ， $h(x)$ 单调递减；当 $x \\in(x_0,+\\infty)$ 时，<br>\n$h'(x)>0$ ， $h(x)$ 单调递增。<br>\n所以<br>\n$h(x)_{\\min }=h(x_0)=x_0 \\ln x_0-a e^{x_0}-x_0^2-x_0$<br>\n$=x_0 \\ln x_0+2 x_0-\\ln x_0-x_0^2-x_0$<br>\n$=(x_0-1)(\\ln x_0-x_0)<0$<br>\n故不等式不成立。<br>\n综上，实数 $a$ 的取值范围是 $(-\\infty,-\\frac{2}{e}]$ 。", "final_answer": "$(-\\infty,-\\frac{2}{e}]$", "hint": "对参数分类讨论法"}
{"question": "如图，将矩形 $ABCD$ 翻折，使点 $C$ 和点 $A$ 重合，折痕为 $EF$ ，$EF$ 与 $AC$ 交于点 $O$ 。若 $AE=5$ ， $BF=3$ ，则 $AO$ 的长为多少?", "answer": "解析：本题要求的是矩形的半对角线 $AO$ 的边长。要想求 $AO$ 的长度，那就只需要求出矩形 $ABCD$ 的对角线 $AC$ 的长度即可。\n在矩形 $ABCD$ 中，因为 $AD // BC$ ， $AD=BC$ ，\n所以 $\\angle EFC = \\angle AEF$ 。\n由翻折得 $\\angle EFC = \\angle AFE = \\angle AEF$ ，\n所以 $AE = AF = 5$ 。\n由翻折得， $CF = AF = 5$ ， $OA = OC$ ，\n所以 $BC = BF + CF = 8$ 。\n在 $\\text{Rt}\\triangle ABF$ 中，由勾股定理得 $AB = \\sqrt{AF^2 - BF^2} = 4$ ，\n在 $\\text{Rt}\\triangle ABC$ 中，由勾股定理得 $AC = \\sqrt{AB^2 + BC^2} = 4\\sqrt{5}$ ，\n所以 $AO = \\frac{1}{2}AC = 2\\sqrt{5}$ 。", "final_answer": "$2\\sqrt{5}$", "hint": "勾股定理"}
{"question": "如图，矩形纸片 $ABCD$ ， $AB=4$ ， $BC=3$ ，点 $P$ 在 $BC$ 边上，将 $ACDP$ 沿 $DP$ 翻折，点 $C$ 落在点 $E$ 处， $PE$ 、 $DE$ 分别交 $AB$ 于点 $O$ 、 $F$ ，且 $OP=OF$ ，则 $\\cos \\angle ADF$ 的值为多少?", "answer": "解析：本题要求的是翻折后 $\\angle ADF$ 的余弦值。要想求出 $\\cos \\angle ADF$ ，就只要在 $\\text{Rt}\\triangle ADF$ 中求出直角边 $AD$ 和斜边 $DF$ 的长度即可。\n由翻折得， $\\triangle DCP \\cong \\triangle DEP$ ，\n所以 $DC = DE = 4$ ， $CP = EP$ 。\n在 $\\triangle OEF$ 和 $\\triangle OBP$ 中，\n$\\begin{cases} \\angle EOF = \\angle BOP \\\\ \\angle B = \\angle E = 90^\\circ \\\\ OP = OF \\end{cases}$ ，\n所以 $\\triangle OEF \\cong \\triangle OBP$ （AAS），得到 $OE = OB$ ， $EF = BP$ 。\n设 $EF = x$ ，则 $BP = x$ ， $DF = DE - EF = 4 - x$ 。\n因为 $BF = OB + OF = OE + OP = PE = PC$ ， $PC = BC - BP = 3 - x$ ，\n所以 $AF = AB - BF = 1 + x$ 。\n在 $\\text{Rt}\\triangle DAF$ 中，由勾股定理得 $AF^2 + AD^2 = DF^2$ ，\n即 $(1 + x)^2 + 3^2 = (4 - x)^2$ ，解得 $x = \\frac{3}{5}$ 。\n所以 $DF = 4 - x = \\frac{17}{5}$ ， $\\cos \\angle ADF = \\frac{AD}{DF} = \\frac{15}{17}$ 。", "final_answer": "$\\frac{15}{17}$", "hint": "全等三角形"}
{"question": "将矩形 $ABCD$ 按如图所示的方式翻折， $BE$ ， $EG$ ， $FG$ 为折痕，若顶点 $A$ ， $C$ ， $D$ 都落在点 $O$ 处，且点 $B$ ， $O$ ， $G$ 在同一条直线上，同时点 $E$ ， $O$ ， $F$ 在另一条直线上，则 $\\frac{AD}{AB}$ 的值为多少?", "answer": "解析：本题要求的是两条边长的比值。要求 $\\frac{AD}{AB}$ 的值，就只要先将 $AB$ 和 $AD$ 表示出来即可，可以具体求出它们的值，也可以用含字母的代数式表示。\n由翻折得， $AE = OE$ ， $OE = ED$ ，\n所以 $AE = DE$ ，即 $E$ 为 $AD$ 的中点，\n同理可得 $G$ 为 $CD$ 的中点。\n设 $CD = 2a$ ， $AD = 2b$ ，\n则 $AB = 2a = OB$ ， $CG = OG = DG = a$ ， $BG = 3a$ ， $BC = AD = 2b$ 。\n因为 $\\angle C = 90^\\circ$ ，\n所以在 $\\text{Rt}\\triangle BCG$ 中，由勾股定理得 $CG^2 + BC^2 = BG^2$ ，即 $a^2 + (2b)^2 = (3a)^2$ ，\n解得 $b^2 = 2a^2$ ，即 $b = \\sqrt{2}a$ 。\n所以 $\\frac{AD}{AB} = \\frac{2b}{2a} = \\sqrt{2}$ 。", "final_answer": "$\\sqrt{2}$", "hint": "方程思想"}
{"question": "如图，在四边形纸片 $ABCD$ 中， $AD // BC$ ， $\\angle ABC = 90^\\circ$ ， $BC = 8$ ， $AB = 12$ ， $AD = 13$ 。翻折四边形纸片 $ABCD$ ，使得点 $C$ 的对应点 $C'$ 始终落在 $AD$ 上，点 $B$ 的对应点为 $B'$ ，折痕与 $AB$ ， $CD$ 分别交于点 $M$ ， $N$ 。\n（1）当点 $C'$ 与点 $A$ 重合时，求 $B'M$ 的长；\n（2）设直线 $B'C'$ 与直线 $AB$ 相交于点 $F$ ，当 $\\angle AFC' = \\angle ADC$ 时，求 $AC'$ 的长．", "answer": "解析：（1）过点 $C$ 作 $CH \\bot AD$ ，则 $CH = AB$ ， $AH = BC$ ，再求出 $HD$ ，根据勾股定理求出 $CD$ 。\n当点 $C'$ 与点 $A$ 重合时，由翻折的性质可得出 $MN$ 垂直平分 $AC$ ， $N$ 与 $D$ 重合，则有 $AM = MC$ ，设 $B'M = MB = x$ ，再利用勾股定理即可得出 $B'M$ 的长。\n如图，过点 $C$ 作 $CH \\bot AD$ ，\n则有 $CH = AB = 12$ ， $AH = BC = 8$ ，\n所以 $HD = AD - AC' = 5$ ，\n所以 $CD = \\sqrt{CH^2 + HD^2} = 13$ ， $\\tan \\angle ADC = \\frac{CH}{HD} = \\frac{12}{5}$ 。\n当点 $C'$ 与点 $A$ 重合时，由翻折得出 $MN$ 垂直平分 $AC$ ， $N$ 与 $D$ 重合，\n所以 $AM = MC$ 。\n设 $B'M = MB = x$ ，则 $AM = MC = 12 - x$ 。\n因为 $\\angle ABC = 90^\\circ$ ，所以在 $\\text{Rt}\\triangle MBC$ 中， $x^2 + 8^2 = (12 - x)^2$ ，\n解得 $x = \\frac{10}{3}$ ，即 $B'M = MB = \\frac{10}{3}$ 。\n\n（2）分两种情况，当点 $F$ 在 $AB$ 上时和当点 $F$ 在 $BA$ 的延长线上时，设 $AF = 5x$ ， $AC' = 12x$ ，则可以求出 $C'F$ ，利用 $\\angle AFC' = \\angle ADC = \\angle B'FM$ 三个角的正切值相等表示出各线段的长度，最后利用线段的和差关系求解即可。\n\n1° 如图，当 $F$ 在 $AB$ 上时，\n由（1）可知 $\\tan \\angle ADC = \\frac{CH}{HD} = \\frac{12}{5}$ 。\n因为 $\\angle AFC' = \\angle ADC$ ，所以 $\\tan \\angle AFC' = \\frac{12}{5}$ 。\n设 $AF = 5x$ ， $AC' = 12x$ ，则 $C'F = 13x$ ，\n由翻折得， $B'C' = BC = 8$ ， $B'F' = 8 - 13x$ 。\n因为 $\\angle B'FM = \\angle AFC'$ ，所以 $\\tan \\angle B'FM = \\tan \\angle AFC' = \\frac{12}{5}$ 。\n因为 $\\angle ABC = 90^\\circ$ ，所以在 $\\text{Rt}\\triangle BFM$ 中， $FM = \\frac{13}{5}(8 - 13x)$ ， $B'M = MB = \\frac{12}{5}(8 - 13x)$ ，\n所以 $5x + \\frac{12}{5}(8 - 13x) + \\frac{13}{5}(8 - 13x) = 12$ ，解得 $x = \\frac{7}{15}$ ， $AC' = 12x = \\frac{28}{5}$ 。\n\n2° 如图，当 $F$ 在 $BA$ 的延长线上时，\n同上， $\\tan \\angle AFC' = \\frac{12}{5}$ 。\n所以在 $\\text{Rt}\\triangle AFC'$ 中，设 $AF = 5x$ ， $AC' = 12x$ ， $FC' = 13x$ ， $FB' = 13x - 8$ ，\n在 $\\text{Rt}\\triangle MFB'$ 中， $FM = \\frac{13}{5}(13x - 8)$ ， $B'M = MB = \\frac{12}{5}(13x - 8)$ 。\n则 $FB = 5x + 12 = \\frac{12}{5}(13x - 8) + \\frac{13}{5}(13x - 8)$ ，解得 $x = \\frac{13}{15}$ ， $AC' = 12x = \\frac{52}{5}$ 。\n综上： $AC' = \\frac{28}{5}$ 或 $\\frac{52}{5}$ 。", "final_answer": "(1) $\\frac{10}{3}$ ; (2) $\\frac{28}{5}$ 或 $\\frac{52}{5}$", "hint": "分类讨论"}
{"question": "例 1. $\\sum_{k=1}^n k = \\frac{1}{2}n(n+1), \\sum_{k=1}^n k^2 = \\frac{1}{6}n(n+1)(2n+1), \\sum_{k=1}^n k^3 = [\\frac{n(n+1)}{2}]^2$", "answer": "等差数列求和公式为：$S_n = \\frac{n(a_1+a_n)}{2} = na_1 + \\frac{n(n-1)}{2}d$.\n等比数列求和公式为：$S_n = \\frac{n(a_1+a_n)}{2} = na_1 + \\frac{n(n-1)}{2}d$.", "final_answer": "见解答", "hint": "公式法"}
{"question": "例 2. 已知公比大于 1 的等比数列$\\{a_n\\}$满足 $a_2 + a_4 = 20, a_3 = 8$. 求：\n（1）求$\\{a_n\\}$的通项公式；\n（2）记 $b_m$为$\\{a_n\\}$在区间$(0,m](m \\in N^*)$中的项的个数，求数列$\\{b_m\\}$ 的前 100 项和 $S_{100}$", "answer": "（1）设$\\{a_n\\}$的公比为 $q (q < 1)$.\n由题设可得 $a_2 + a_4 = a_1 q + a_1 q^3 = 20, a_3 = a_1 q^2 = 8$, 解得 $q = \\frac{1}{2}$ （舍去）或 $q = 2$. 所以 $\\{a_n\\}$ 的通项公式为 $a_n = 2^n$\n（2）由题设及（1）可知 $b_1 = 0$, 且当 $2^n \\le m \\le 2^{n+1}, b_m = n$.\n$$\n\\begin{aligned}\nS_{100} &= b_1 + (b_2 + b_3) + (b_4 + b_5 + b_6 + b_7) + \\cdots + (b_{32} + b_{33} + \\cdots + b_{63}) + (b_{64} + b_{65} + \\cdots + b_{100}) \\\\\n&= 0 + 1 \\times 2 + 2 \\times 2^2 + 3 \\times 2^3 + 4 \\times 2^4 + 5 \\times 2^5 + 6 \\times (100 - 63) \\\\\n&= 480.\n\\end{aligned}\n$$", "final_answer": "(1) $a_n = 2^n$; (2) $480$", "hint": "转化法"}
{"question": "例 3. 已知数列$\\{a_n\\},\\{b_n\\}$满足 $a_k b_k = 1$, 已知数列$\\{a_n\\}$的前 $n$ 项和为 $A_n = \\frac{n}{n+1}$，则数列$\\{b_n\\}$的前 $n$ 项和 $B_n =$ \\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_ .（2010 年全国高中数学联赛江西省预赛）", "answer": "解析： $a_1 = A_1 = \\frac{1}{2}, a_n = A_n - A_{n-1} = \\frac{1}{n(n+1)} (n \\ge 2), b_n = \\frac{1}{a_n} = n(n+1) = \\frac{1}{3}[n(n+1)(n+2) - n(n-1)(n+1)]$,\n所以 $B_n = \\sum_{k=1}^n k(k+1) = \\frac{1}{3} \\sum_{k=1}^n [k(k+1)(k+2) - k(k-1)(k+1)] = \\frac{n(n+1)(n+2)}{3}$.", "final_answer": "$\\frac{n(n+1)(n+2)}{3}$", "hint": "裂项相消法"}
{"question": "例 4. 数列$\\{a_n\\}$满足 $a_1 = 2, a_{n+1} = \\frac{2(n+2)}{n+1}a_n (n \\in N^*)$, 则 $\\frac{a_{2014}}{a_1+a_2+\\cdots+a_{2013}} =$ \\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_ 。（2014 年全国高中数学联赛一试第 4 题）", "answer": "解析：由题设 $a_n = \\frac{2(n+2)}{n+1}a_{n-1} = \\frac{2(n+1)}{n} \\cdot \\frac{2n}{n-1}a_{n-2} = \\cdots$,\n$a_n = \\frac{2(n+1)}{n} \\cdot \\frac{2n}{n-1} \\cdots \\frac{2 \\cdot 3}{2} a_1 = 2^{n-1}(n+1)$\n记数列$\\{a_n\\}$的前 $n$ 项和为 $S_n$，则\n$S_n = 2 + 2 \\times 3 + 2^2 \\times 4 + \\cdots + 2^{n-1}(n+1)$,\n$2S_n = 2 \\times 2 + 2^2 \\times 3 + \\cdots + 2^{n-1} n + 2^n (n+1)$,\n将上面两式相减，得 $S_n = 2^n (n+1) - (2^{n-1} + 2^{n-2} + \\cdots + 2 + 2)$\n$= 2^n (n+1) - 2^n = 2^n n$.\n所以 $\\frac{a_{2014}}{a_1+a_2+\\cdots+a_{2013}} = \\frac{2^{2013} \\times 2015}{2^{2013} \\times 2013} = \\frac{2015}{2013}$", "final_answer": "$\\frac{2015}{2013}$", "hint": "错位相减法"}
{"question": "例 5. 设数列$\\{a_n\\}$是一个三阶等差数列，其前面的若干项为$1, 2, 8, 22, 47, 86, \\cdots$，求$\\{a_n\\}$的通项公式。（《数学奥林匹克小丛书》p32 例 1）", "answer": "解析：计算$\\{a_n\\}$的各阶差分数列，得：\n$\\{b_n\\}: 1, 6, 14, 25, 39, \\cdots$;\n$\\{c_n\\}: 5, 8, 11, 14, \\cdots$;\n$\\{d_n\\}: 3, 3, 3, 3, 3, \\cdots$;\n$\\because \\{a_n\\}$ 是三阶等差数列，且 $\\{d_n\\}$ 是一个常数列\n$\\therefore c_n = c_1 + 3(n-1) = 3n + 2, b_{n+1} - b_n = 3n + 2, n = 1, 2, 3, \\cdots$\n$\\therefore b_n - b_1 = (b_n - b_{n-1}) + (b_{n-1} - b_{n-2}) + \\cdots + (b_2 - b_1)$\n$= \\sum_{k=1}^{n-1} (3k + 2) = \\frac{3n(n-1)}{2} + 2(n-1) = \\frac{(3n+4)(n-1)}{2}$\n$\\therefore b_n = \\frac{3}{2}n^2 + \\frac{1}{2}n - 1$\n同理可得：$a_n - a_1 = \\sum_{k=1}^{n-1} (\\frac{3}{2}k^2 + \\frac{1}{2}k - 1)$\n$= \\frac{n(n-1)(2n-1)}{4} + \\frac{n(n-1)}{4} - (n-1)$\n$\\therefore a_n = \\frac{1}{2}n^3 - \\frac{1}{2}n^2 - n + 2$", "final_answer": "$a_n = \\frac{1}{2}n^3 - \\frac{1}{2}n^2 - n + 2$", "hint": "累加法"}
{"question": "例 6. 若函数 $f(x)$ 对任意 $x \\in R$ 都有 $f(2019-x) + f(x) = 2$ 成立，数列$\\{a_n\\}$满足：$a_n = f(n), n \\in N^*$，数列$\\{a_n\\}$的前 $n$ 项和为 $S_n$，求 $S_{2018}$", "answer": "解析：通过观察发现，和式满足 $f(a-x) + f(x) = b$，则想到用倒序相加法求解\n$f(2019-x) + f(x) = 2$, 由 $a_n = f(n), n \\in N^*$ 可得 $a_{2019-n} + a_n = 2, n \\in N^*$,\n$S_{2018} = a_1 + a_2 + a_3 + \\cdots + a_{2017} + a_{2018}$,\n$S_{2018} = a_{2018} + a_{2017} + a_{2016} + \\cdots + a_2 + a_1$.\n两式相加得：$2S_{2018} = (a_1 + a_{2018}) + (a_2 + a_{2017}) + \\cdots + (a_{2018} + a_1)$\n$2S_{2018} = 2018(a_1 + a_{2018}) = 2018 \\times 2$\n$S_{2018} = 2018$.", "final_answer": "2018", "hint": "倒序相加法"}
{"question": "例 7. 设数列$\\{a_n\\}$满足 $a_1 = 1, a_{n+1} = 5a_n + 1 (n = 1, 2, \\cdots)$，则 $\\sum_{n=1}^{2018} a_n =$ \\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_ (2018 年浙江省预赛题)", "answer": "解析：对 $a_{n+1} = 5a_n + 1$进行变形得，$a_{n+1} + \\frac{1}{4} = 5(a_n + \\frac{1}{4})$,\n故数列 $\\{a_n + \\frac{1}{4}\\}$ 是以 $a_1 + \\frac{1}{4}$ 为首项，5 为公比的等比数列。\n则 $a_n + \\frac{1}{4} = \\frac{5}{4} \\cdot 5^{n-1}$，即 $a_n = \\frac{1}{4}(5^n - 1)$.\n故 $\\sum_{n=1}^{2018} a_n = \\frac{1}{4} \\sum_{n=1}^{2018} (5^n - 1) = \\frac{5(5^{2018}-1)}{16} - \\frac{2018}{4} = \\frac{5^{2019}-8077}{16}$", "final_answer": "$\\frac{5^{2019}-8077}{16}$", "hint": "待定系数法"}
{"question": "例 8. 已知数列$\\{a_n\\}$中， $a_1 = a_2 = 5$, 且 $a_{n+1} = a_n + 6a_{n-1} (n \\ge 2, n \\in N^*)$. 证明：数列$\\{a_n - 3a_{n-1}\\}$ 是等比数列，并求数列$\\{a_n\\}$的通项公式。(2020 年甘肃省预赛题)", "answer": "解析：对 $a_{n+1} = a_n + 6a_{n-1}$ 进行变形得，$a_{n+1} - 3a_n = -2(a_n - 3a_{n-1})$,\n因此数列$\\{a_n - 3a_{n-1}\\}$ 是以 $a_2 - 3a_1$ 为首项，$-2$为公比的等比数列，通项公式为\n$a_{n+1} - 3a_n = (-2)^{n-1}(a_2 - 3a_1) = 5 \\cdot (-2)^n$.\n则 $a_{n+1} + (-2)^{n+1} = 3a_n + 3 \\cdot (-2)^n, a_n + (-2)^n = 3^{n-1}(a_1 - 2) = 3^n$,\n$a_n = 3^n - (-2)^n (n \\in N^*)$.", "final_answer": "$a_n = 3^n - (-2)^n$", "hint": "待定系数法"}
{"question": "例 9. $\\frac{1}{1 \\times 2 \\times 3} + \\frac{3}{2 \\times 3 \\times 4} + \\frac{5}{3 \\times 4 \\times 5} + \\cdots + \\frac{2n-1}{n(n+1)(n+2)} =$ \\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_ .", "answer": "解析：易知通项 $a_n = \\frac{2n-1}{n(n+1)(n+2)}$，观察可设 $a_n = \\frac{A}{n} + \\frac{B}{n+1} + \\frac{C}{n+2}$, 其中 $A, B, C$ 为待定系数，则\n$a_n = \\frac{2n-1}{n(n+1)(n+2)} = \\frac{A(n+1)(n+2) + B_n(n+2) + C_n(n+1)}{n(n+1)(n+2)} = \\frac{(A+B+C)n^2 + (3A+2B+C) + 2A}{n(n+1)(n+2)}$.\n比较式子的两边系数可得到方程组 $A+B+C=0, 3A+2B+C=2, 2A=-1$,\n求解可得 $A=-\\frac{1}{2}, B=3, C=-\\frac{5}{2}$,\n则有 $a_n = -\\frac{1}{2n} + \\frac{3}{n+1} - \\frac{5}{2(n+2)} = -\\frac{1}{2}(\\frac{1}{n} - \\frac{1}{n+1}) + \\frac{5}{2}(\\frac{1}{n+1} - \\frac{1}{n+2})$.\n故所求 $S_n = -\\frac{1}{2}(1 - \\frac{1}{n+1}) + \\frac{5}{2}(\\frac{1}{2} - \\frac{1}{n+2}) = \\frac{n(3n+1)}{4(n+1)(n+2)}$.", "final_answer": "$\\frac{n(3n+1)}{4(n+1)(n+2)}$", "hint": "待定系数法"}
{"question": "例 10. 已知数列 $a_n = \\frac{2n-1}{2^n}$, 求数列$\\{a_n\\}$的前 $n$ 项和 $T_n$", "answer": "解析：利用阿贝尔求和公式求和，取 $a_k = (\\frac{1}{2})^k$，则利用等比数列求和公式求得其前 $n$ 项和为 $s_k = 1 - (\\frac{1}{2})^k$，取 $b_k = 2k-1$，则 $b_k - b_{k+1} = -2$,\n所以 $T_n = \\sum_{k=1}^n a_k b_k = s_n b_n + \\sum_{k=1}^n s_k (b_k - b_{k+1}) = [1 - (\\frac{1}{2})^n](2n-1) + \\sum_{k=1}^n [1 - (\\frac{1}{2})^k] \\times (-2)$\n$= [1 - (\\frac{1}{2})^n](2n-1) - 2(n-1) + 2\\sum_{k=1}^n (\\frac{1}{2})^k = 3 - \\frac{2n+3}{2^n}$.", "final_answer": "$3 - \\frac{2n+3}{2^n}$", "hint": "阿贝尔求和法"}
{"question": "（2023 江苏南京、盐城一模，8）设$a, b \\in R$，$4^b = 6^a - 2^a$，$5^a = 6^b - 2^b$，则（）<br>\nA. $1 < a < b$<br>\nB. $0 < b < a$<br>\nC. $b < 0 < a$<br>\nD. $b < a < 1$", "answer": "解 因为$4^b = 6^a - 2^a > 0$，所以$3^a > 1$，所以$a > 0$；<br>\n$5^a = 6^b - 2^b > 0$，所以$3^b > 1$，所以$b > 0$，因此排除$C$。<br>\n若$a > b$，则$5^a > 4^a > 4^b$，<br>\n设$f(x) = 6^x - 2^x = 2^x(3^x - 1)$，<br>\n则$f'(x) = 6^x \\ln 6 - 2^x \\ln 2 = 6^x \\ln 3 + (6^x - 2^x) \\ln 2 > 0$，<br>\n即$f(x)$在$(0, +\\infty)$上单调递增，所以$6^a - 2^a > 6^b - 2^b$，即$4^b > 5^a$，与$5^a > 4^a > 4^b$矛盾。<br>\n所以$a < b$，排除$B$、$D$，故选$A$。", "final_answer": "A", "hint": "同构法"}
{"question": "（2023 江苏南京师大附中一模，22）已知函数$f(x) = \\frac{ax}{e^x}$和函数$g(x) = \\frac{\\ln x}{ax}$有相同的最大值。<br>\n（1）求$a$的值。<br>\n（2）设集合$A = \\{x | f(x) = b\\}$，$B = \\{x | g(x) = b\\}$，其中$b$为常数。<br>\n①证明：存在实数$b$，使得集合$A \\cup B$中有且仅有3个元素；<br>\n②设$A \\cup B = \\{x_1, x_2, x_3\\}$，$x_1 < x_2 < x_3$，求证：$x_1 + x_3 > 2x_2$。", "answer": "解 （1）$f(x) = \\frac{ax}{e^x}$的定义域为$R$，且$f'(x) = \\frac{a(1-x)}{e^x}$。<br>\n当$a > 0$时，<br>\n当$x < 1$时，$f'(x) > 0$，$f(x)$单调递增，<br>\n当$x > 1$时，$f'(x) < 0$，$f(x)$单调递减，<br>\n所以$f(x)_{max} = f(1) = \\frac{a}{e}$。<br>\n且$g(x) = \\frac{\\ln x}{ax}$的定义域为$(0, +\\infty)$，且$g'(x) = \\frac{1-\\ln x}{ax^2}$，$a > 0$，<br>\n当$0 < x < e$时，$g'(x) > 0$，$g(x)$单调递增，<br>\n当$x > e$时，$g'(x) < 0$，$g(x)$单调递减，<br>\n所以$g(x)_{max} = g(e) = \\frac{1}{ae}$。<br>\n由于$f(x) = \\frac{ax}{e^x}$与$g(x) = \\frac{\\ln x}{ax}$有相同的最大值，<br>\n因此$\\frac{a}{e} = \\frac{1}{ae}$，解得$a = \\pm 1$，又$a > 0$，所以$a = 1$。<br>\n当$a < 0$时，$f(x)$与$g(x)$没有最大值，不成立。<br>\n当$a = 0$时，显然不成立。<br>\n综上，$a = 1$。<br>\n（2）①证明：由（1）可知，$f(x) = \\frac{x}{e^x}$在$(-\\infty, 1)$上单调递增，在$(1, +\\infty)$上单调递减，且$x \\to +\\infty$时，$y \\to 0$，而$g(x) = \\frac{\\ln x}{x}$在$(0, e)$上单调递增，在$(e, +\\infty)$上单调递减，且$x \\to +\\infty$时，$y \\to 0$。作出$f(x) = \\frac{x}{e^x}$与$g(x) = \\frac{\\ln x}{x}$的图像，如图 1 所示。<br>\n设$f(x)$与$g(x)$的图像交于点$A$，则当直线$y = b$经过点$A$时，直线$y = b$与两条曲线$y = f(x)$和$y = g(x)$共有三个不同的交点，故存在实数$b$，使得集合$A \\cup B$中有且仅有3个元素。<br>\n②由①知$0 < x_1 < 1 < x_2 < e < x_3$，<br>\n且$\\frac{x_1}{e^{x_1}} = b$，$\\frac{x_2}{e^{x_2}} = \\frac{\\ln x_2}{x_2} = b$，$\\frac{\\ln x_3}{x_3} = b$，<br>\n因为$b = \\frac{x_1}{e^{x_1}} = \\frac{\\ln x_2}{x_2}$，所以$\\frac{x_1}{e^{x_1}} = \\frac{\\ln x_2}{e^{\\ln x_2}}$，即$f(x_1) = f(\\ln x_2)$。<br>\n由于$x_1 < 1$，$\\ln x_2 < \\ln e = 1$，且$f(x) = \\frac{x}{e^x}$在$(-\\infty, 1)$上单调递增，所以$x_1 = \\ln x_2$，所以$\\frac{x_2}{x_1} = \\frac{x_2}{\\ln x_2} = \\frac{1}{b}$。<br>\n又$b = \\frac{x_2}{e^{x_2}} = \\frac{\\ln x_3}{x_3}$，所以$\\frac{x_2}{e^{x_2}} = \\frac{\\ln x_3}{e^{\\ln x_3}}$，即$f(x_2) = f(\\ln x_3)$，<br>\n因为$x_2 > 1$，$\\ln x_3 > \\ln e = 1$，且$f(x) = \\frac{x}{e^x}$在$(1, +\\infty)$上单调递减，所以$x_2 = \\ln x_3$，所以$\\frac{x_3}{x_2} = \\frac{x_3}{\\ln x_3} = \\frac{1}{b}$。<br>\n即$\\frac{x_2}{x_1} = \\frac{x_3}{x_2} = \\frac{1}{b}$，即$x_2^2 = x_1 x_3$，又$x_1 + x_3 = x_1 + \\frac{x_2^2}{x_1} \\ge 2x_2$，$x_1 < 1 < x_2$，所以$x_1 + x_3 > 2x_2$。", "final_answer": "（1）$a=1$；（2）证明略", "hint": "同构法"}
{"question": "（2023湖南邵阳二模，8）若不等式$te^{tx} - \\left(1 - \\frac{1}{x}\\right) \\ln(x - 1) \\ge 0$对任意$x \\in [2e + 1, +\\infty)$恒成立，则正实数$t$的取值范围是___。", "answer": "解：因为$x \\ge 2e + 1$，$te^{tx} - \\left(1 - \\frac{1}{x}\\right) \\ln(x - 1) \\ge 0$恒成立，<br>\n所以$txe^{tx} \\ge (x - 1) \\ln(x - 1) = e^{\\ln(x - 1)} \\ln(x - 1)$恒成立。<br>\n令$f(x) = xe^x$，$x > 2e + 1$，则$f(tx) \\ge f(\\ln(x - 1))$恒成立。<br>\n又因为$f'(x) = (x + 1)e^x > 0$恒成立，所以$f(x)$单调递增，所以$tx \\ge \\ln(x - 1)$在$x \\ge 2e + 1$时恒成立，<br>\n所以$t \\ge \\frac{\\ln(x - 1)}{x}$在$x \\ge 2e + 1$恒成立，<br>\n令$g(x) = \\frac{\\ln(x - 1)}{x}$，$x \\ge 2e + 1$，<br>\n则$g'(x) = \\frac{\\frac{x}{x-1} - \\ln(x-1)}{x^2} = \\frac{x - (x-1) \\ln(x-1)}{x^2(x-1)}$。<br>\n令$h(x) = x - (x - 1) \\ln(x - 1)$，$x \\ge 2e + 1$，<br>\n则$h'(x) = -\\ln(x - 1) < 0$，所以$h(x)$单调递减。<br>\n所以$h(x) \\le h(2e + 1)$，<br>\n又$h(2e + 1) = 2e + 1 - (2e + 1 - 1) \\ln(2e + 1 - 1) = 1 - 2e \\ln 2 = 1 - e \\ln 4 < 0$，即$g'(x) < 0$，<br>\n所以$g(x)$单调递减，故$g(x) \\le g(2e + 1) = \\frac{\\ln 2e + 1}{2e + 1}$。<br>\n则正实数$t$的取值范围是$[\\frac{\\ln 2 + 1}{2e + 1}, +\\infty)$。", "final_answer": "$[\\frac{\\ln 2 + 1}{2e + 1}, +\\infty)$", "hint": "同构法"}
{"question": "（2023 广东深圳高三第二次调研考试，22）已知函数$f(x) = e^{mx - 1} - x$。<br>\n（1）讨论函数$f(x)$的单调性。<br>\n（2）当$m > 0$时，函数$g(x) = f(x) - \\frac{\\ln x + 1}{m} + x$恰好有两个零点。<br>\n①求$m$的取值范围；<br>\n②求证：$g(x) > m^{\\frac{1}{m}} - m^{-\\frac{1}{m}}$。", "answer": "（1）解：$f(x) = e^{mx - 1} - x$，则$f'(x) = me^{mx - 1} - 1$。<br>\n当$m \\le 0$时，$f'(x) = me^{mx - 1} - 1 < 0$，$f(x)$在$R$上单调递减；<br>\n当$m > 0$时，设$F(x) = me^{mx - 1} - 1$，$F'(x) = m^2 e^{mx - 1} > 0$，所以$f'(x)$在$R$上单调递增。<br>\n令$f'(x) = 0$，可得$x = \\frac{1 - \\ln m}{m}$，又因为$f'(x)$在$R$上单调递增，所以<br>\n当$x \\in (-\\infty, \\frac{1 - \\ln m}{m})$时，$f'(x) < 0$，$f(x)$在区间$(-\\infty, \\frac{1 - \\ln m}{m})$上单调递减，<br>\n当$x \\in (\\frac{1 - \\ln m}{m}, +\\infty)$时，$f'(x) > 0$，$f(x)$在区间$(\\frac{1 - \\ln m}{m}, +\\infty)$上单调递增。<br>\n（2）①解法 1 $g(x) = e^{mx - 1} - \\frac{\\ln x + 1}{m}$，$m > 0$，$g'(x) = me^{mx - 1} - \\frac{1}{mx} = \\frac{m^2 x e^{mx - 1} - 1}{mx}$，<br>\n设$h(x) = m^2 x e^{mx - 1} - 1$，则$h'(x) = m^2(mx + 1)e^{mx - 1}$，因为$h'(x) > 0$，所以$h(x)$在区间$(0, +\\infty)$上单调递增。<br>\n分析 注意到$e^{x - 1} \\ge x \\ge \\ln x$，即$m = 1$时候$g(x) \\ge 0$，这是函数$g(x)$是否存在零点的分界点。因此我们可以将$m$按照$m = 1$，$0 < m < 1$，$m > 1$进行分类讨论。<br>\n由(1)可知当$m = 1$时，则$f(x) \\ge f(\\frac{1 - \\ln m}{m}) = \\frac{\\ln m}{m} = \\frac{\\ln 1}{1} = 0$，即$e^{x - 1} \\ge x$，<br>\n所以$h(m^{-\\frac{3}{2}} + 1) = m^2 \\cdot (m^{-\\frac{3}{2}} + 1) \\cdot e^{m(m^{-\\frac{3}{2}} + 1) - 1} - 1$，<br>\n又$m^2 \\cdot (m^{-\\frac{3}{2}} + 1) \\cdot e^{m(m^{-\\frac{3}{2}} + 1) - 1} - 1 \\ge m^2 \\cdot (m^{-\\frac{3}{2}} + 1) \\cdot m(m^{-\\frac{3}{2}} + 1) - 1$，<br>\n所以$h(m^{-\\frac{3}{2}} + 1) > m^2 \\cdot m^{-\\frac{3}{2}} \\cdot m \\cdot m^{-\\frac{3}{2}} - 1 = 0$。<br>\n又因为$h(0) = -1$，由零点存在性定理可知，存在$x_1 \\in (0, m^{-\\frac{3}{2}} + 1)$，使得$h(x_1) = 0$，即$m x_1 e^{mx_1 - 1} = \\frac{1}{m}$，(*)。<br>\n故$g(x)$在区间$(0, x_1)$上单调递减，在区间$(x_1, +\\infty)$上单调递增。<br>\n当$m \\ge 1$时，由(*)可知$g(x_1) = e^{mx_1 - 1} - \\frac{\\ln x_1 + 1}{m} = \\frac{1 - mx_1(\\ln x_1 + 1)}{m^2 x_1}$，且$mx_1 e^{mx_1 - 1} = \\frac{1}{m} \\le 1$。<br>\n设$\\varphi(x) = xe^{x - 1}$，$\\varphi'(x) = (x + 1)e^{x - 1} > 0$，则$\\varphi(x)$在$(0, +\\infty)$上单调递增，<br>\n由于$\\varphi(1) = 1$，所以$mx_1 \\le 1$，又$m \\ge 1$，所以$x_1 \\le \\frac{1}{m} \\le 1$，<br>\n所以$1 - mx_1(\\ln x_1 + 1) \\ge 1 - mx_1 \\ge 0$，即$g(x) \\ge g(x_1) \\ge 0$，与条件矛盾。<br>\n当$0 < m < 1$时，$g(1) = e^{m - 1} - \\frac{1}{m}$。<br>\n设$G(x) = e^{x - 1} - \\frac{1}{x^2}$，$G'(x) = e^{x - 1} + \\frac{1}{x^2} > 0$，所以$G(x)$在区间$(0, +\\infty)$上单调递增，所以$G(x) < G(1) = 0$，即$g(1) < 0$。<br>\n因为$e^{x - 1} \\ge x$，所以$x - 1 \\ge \\ln x$，即$\\sqrt{x} - 1 \\ge \\ln \\sqrt{x}$，所以$2\\sqrt{x} - 2 \\ge \\ln x$，<br>\n则$g(x) \\ge mx - \\frac{2\\sqrt{x} - 2 + 1}{m} > mx - \\frac{2\\sqrt{x}}{m}$，所以$g(\\frac{4}{m^4}) > m \\cdot \\frac{4}{m^4} - \\frac{2 \\cdot \\frac{2}{m^2}}{m} = 0$，且$\\frac{4}{m^4} > 1$。<br>\n当$0 < m < 1$时，$m x_1 e^{mx_1 - 1} = \\frac{1}{m} > 1$，<br>\n由$\\varphi(x)$的单调性可知$mx_1 > 1$，且$x_1 > \\frac{1}{m} > 1$，<br>\n所以$g(x)$在区间$(1, x_1)$上单调递减，在区间$(x_1, +\\infty)$上单调递增。<br>\n由零点存在性定理可知，$g(x)$在区间$(1, \\frac{4}{m^4})$上存在唯一零点。即<br>\n$g(\\frac{1}{e}) = e^{\\frac{m}{e} - 1} - \\frac{\\ln \\frac{1}{e} + 1}{m} = e^{\\frac{m}{e} - 1} > 0$<br>\n且$\\frac{1}{e} < 1$，由零点存在性定理可知，$g(x)$在区间$(\\frac{1}{e}, 1)$上存在唯一零点。<br>\n所以当$0 < m < 1$时，$g(x)$恰有两个零点。<br>\n解法 2<br>\n分析 注意到$g(x)$中既含有对数式又含有指数式，为此，可以构造同构式来加以处理。<br>\n由$g(x) = e^{mx - 1} - \\frac{\\ln x + 1}{m} = 0$得$mxe^{mx - 1} = x(\\ln x + 1) = (\\ln x + 1)e^{(\\ln x + 1) - 1}$，<br>\n令$h(x) = xe^{x - 1}$，$x > -1$，则$h(mx) = h(\\ln x + 1)$，<br>\n因为$h'(x) = (x + 1)e^{x - 1}$，所以当$x > -1$时，$h(x)$单调递增，因为$mx > 0$，$\\ln x + 1 > 0$，<br>\n所以$mx = \\ln x + 1$，故$g(x)$有两个零点转化为$mx - \\ln x - 1 = 0$有两个不等的实数根。<br>\n令$F(x) = mx - \\ln x - 1$，则$F'(x) = m - \\frac{1}{x}$，因为$m > 0$，所以由$F'(x) = 0$得$x = \\frac{1}{m}$。<br>\n当$x \\in (0, \\frac{1}{m})$时，$F'(x) < 0$，此时$F(x)$单调递减，<br>\n当$x \\in (\\frac{1}{m}, +\\infty)$时，$F'(x) > 0$，此时$F(x)$单调递增。<br>\n故$F(x)_{min} = F(\\frac{1}{m}) = -\\ln \\frac{1}{m} = \\ln m$。<br>\n要使函数$g(x)$有两个零点，则$F(\\frac{1}{m}) < 0$，即$0 < m < 1$，<br>\n此时，$F(\\frac{1}{e}) = \\frac{m}{e} > 0$，$F(\\frac{4}{m^2}) > \\frac{4}{m} - \\frac{2}{m} - 1 = \\frac{2}{m} - 1 > 0$，<br>\n所以$F(x)$在$(\\frac{1}{e}, \\frac{1}{m})$，$(\\frac{1}{m}, \\frac{4}{m^2})$上各有一个零点，故$m \\in (0, 1)$。<br>\n②分析 注意到不等式$g(x) > m^{\\frac{1}{m}} - m^{-\\frac{1}{m}}$等价于$g(x)_{min} > m^{\\frac{1}{m}} - m^{-\\frac{1}{m}}$，因此重点就是找出$g(x)$的最小值。<br>\n由于$mx_1 e^{mx_1 - 1} = \\frac{1}{m}$，即$2 \\ln m + \\ln x_1 + mx_1 - 1 = 0$，<br>\n故$g(x_1) = e^{mx_1 - 1} - \\frac{\\ln x_1 + 1}{m} = \\frac{1}{m^2 x_1} + x_1 + \\frac{2 \\ln m}{m} - \\frac{2}{m}$，<br>\n有基本不等式可得$g(x_1) = \\frac{1}{m^2 x_1} + x_1 + \\frac{2 \\ln m}{m} - \\frac{2}{m} \\ge 2\\sqrt{\\frac{1}{m^2 x_1} \\cdot x_1} + \\frac{2 \\ln m}{m} - \\frac{2}{m} = \\frac{2 \\ln m}{m}$。<br>\n由$mx_1 e^{mx_1 - 1} = \\frac{1}{m}$，可知若$x_1 = \\frac{1}{m}$，则$m = 1$，与$0 < m < 1$矛盾，则$x_1 \\ne \\frac{1}{m}$，所以<br>\n$g(x) \\ge g(x_1) > \\frac{2 \\ln m}{m}$。<br>\n分析 根据$g(x)$最小值的取值范围以及要证明的不等式，可将$m^{\\frac{1}{m}}$作为一个整体来构造函数。<br>\n要证：$g(x) > m^{\\frac{1}{m}} - m^{-\\frac{1}{m}}$，即证$g(x_1) > m^{\\frac{1}{m}} - m^{-\\frac{1}{m}}$，<br>\n设$H(x) = 2 \\ln x - x + \\frac{1}{x}$，<br>\n则$H'(x) = \\frac{2}{x} - 1 - \\frac{1}{x^2} = \\frac{-x^2 + 2x - 1}{x^2} = \\frac{-(x - 1)^2}{x^2} \\le 0$，<br>\n所以$H(x)$在区间$(0, +\\infty)$上单调递减。<br>\n当$0 < x < 1$时，$H(x) > H(1) = 0$，<br>\n因为$0 < m < 1$，所以$0 < m^{\\frac{1}{m}} < 1$，<br>\n所以$\\frac{2 \\ln m^{\\frac{1}{m}}}{m^{\\frac{1}{m}}} = 2 \\ln m^{\\frac{1}{m}} > m^{\\frac{1}{m}} - m^{-\\frac{1}{m}}$，又$g(x) \\ge g(x_1) > \\frac{2 \\ln m}{m}$，所以$g(x) > m^{\\frac{1}{m}} - m^{-\\frac{1}{m}}$。", "final_answer": "（1）当$m \\le 0$时，单调递减；当$m > 0$时，$(-\\infty, \\frac{1 - \\ln m}{m})$上单调递减，$(\\frac{1 - \\ln m}{m}, +\\infty)$上单调递增；（2）①$m \\in (0, 1)$；②证明略", "hint": "同构法"}
{"question": "二次函数 $y=a(x-1)(x-5)(a>\\frac{1}{2})$ 的图像与 $x$ 轴交于点 $A$、$B$ ，与 $y$ 轴交于点 $C$ ，过点 $M(3,1)$ 的直线将 $\\triangle ABC$ 分成两部分，这两部分是三角形或梯形，且面积相等，则 $a$ 的值为_______.\n<img_ggb>\na = 1.2071\nA = (1, 0)\nB = (5, 0)\nC = (0, 5 a)\nM = (3, 1)\nTriangle_ABC = Polygon(A, B, C)\nf(x) = Line(M, B)\n</img_ggb>", "answer": "由题意得 $A(1,0), B(5,0), C(0,5a)$。根据 $a>\\frac{1}{2}$ 的条件可得 $M$ 点在三角形内部。\n根据题意，过点 $M$ 的直线将 $\\triangle ABC$ 分成面积相等的两部分，这主要分为两种大情况：\n1. **直线经过三角形的一个顶点：** 此时直线必为中线，平分面积。\n2. **直线不经过三角形顶点（即分成一个三角形和一个梯形）：** 此时过点 $M$ 的直线必与 $\\triangle ABC$ 的某一边平行，且形成的小三角形与原三角形相似，面积比为 $1:2$，相似比为 $1:\\sqrt{2}$。\n\n具体分类讨论如下：\n\n**情况一：直线经过顶点**\n设直线为 $l$。\n(1) 若直线经过点 $A$，则 $l$ 为边 $BC$ 的中线。$B(5,0), C(0,5a)$，则 $BC$ 中点坐标为 $(\\frac{5}{2}, \\frac{5}{2}a)$。直线 $AM$ 过点 $M(3,1)$ 和 $A(1,0)$，其解析式为 $y=\\frac{1}{2}x-\\frac{1}{2}$。将 $BC$ 中点代入得 $\\frac{5}{2}a = \\frac{1}{2} \\times \\frac{5}{2} - \\frac{1}{2} = \\frac{3}{4}$，解得 $a=\\frac{3}{10}$。因为 $a>\\frac{1}{2}$，故 $a=\\frac{3}{10}$ 不合题意，舍去。\n\n(2) 若直线经过点 $B$，则 $l$ 为边 $AC$ 的中线。$A(1,0), C(0,5a)$，则 $AC$ 中点坐标为 $(\\frac{1}{2}, \\frac{5}{2}a)$。直线 $BM$ 过点 $M(3,1)$ 和 $B(5,0)$，其解析式为 $y=-\\frac{1}{2}x+\\frac{5}{2}$。将 $AC$ 中点代入得 $\\frac{5}{2}a = -\\frac{1}{2} \\times \\frac{1}{2} + \\frac{5}{2} = \\frac{9}{4}$，解得 $a=\\frac{9}{10}$。因为 $\\frac{9}{10} > \\frac{1}{2}$，符合题意。\n\n(3) 若直线经过点 $C$，则 $l$ 为边 $AB$ 的中线。$AB$ 中点为 $(3,0)$。直线 $CM$ 过 $M(3,1)$，横坐标均为3，故直线 $CM$ 垂直于 $x$ 轴。但这无法将三角形分成面积相等的两部分（或者说不构成函数形式的中线讨论，且显然 $M$ 在 $C$ 点下方，$x=3$ 将三角形分为两部分，左侧面积大于右侧或者不符合平分条件，此处原文直接指出“直线 $MB$ 与 $y$ 轴平行，必不成立”，实则指 $CM$ 连线垂直 $x$ 轴，无法平分面积，或者按照原文逻辑 $M$ 不在 $AB$ 中线上）。 *注：原文此处表述为“直线 $CM$ 过 $AB$ 中点时，$AB$ 中点坐标为 $(3,0)$，直线 $MB$ 与 $y$ 轴平行，必不成立”，这部分逻辑稍显跳跃，实质是 $M(3,1)$ 位于 $x=3$ 上，若 $C$ 点也在 $y$ 轴上，$CM$ 连线不会平分面积。更严谨解释是 $M$ 的横坐标为3，恰好是 $AB$ 中点的横坐标，若 $CM$ 平分面积，则 $C, M, (3,0)$ 共线，即 $C$ 的横坐标也为3，但 $C$ 在 $y$ 轴上 $(0, 5a)$，矛盾。*\n\n**情况二：直线平行于三角形的一边**\n设直线与 $\\triangle ABC$ 的边相交于 $E, N$（或类似点），与某边平行。此时构成的小三角形面积是 $\\triangle ABC$ 面积的一半，即小三角形与 $\\triangle ABC$ 相似，相似比为 $1:\\sqrt{2}$。\n(4) 若直线 $EM \\parallel AB$ 交 $AC$ 于 $E$，交 $BC$ 于 $N$（原文图4情形，直线交 $y$ 轴于 $E$，交 $AC$ 于 $N$，交 $BC$ 于 $M$，这里符号需对应原文图示理解：直线过 $M$ 且平行于 $AB$）。根据原文图4，直线与 $y$ 轴交点记为 $E'$ (文中 $C$ 为原点上方点，图示直线与 $AC$、$BC$ 相交？不，原文图4显示直线交 $y$ 轴于 $E$，交 $AC$ 于 $N$，点 $M$ 在直线 $EN$ 延长线上且在三角形内部？不，图4显示直线过 $M$ 且平行于 $x$ 轴即 $AB$。直线交 $AC$ 于 $N$？原文写 $\\triangle CEN \\sim \\triangle COA$？ 图4看起来是直线 $EM$ 平行 $AB$，交 $AC, BC$ 于两点，截得顶角三角形 $C-Line$。但 $M$ 坐标 $(3,1)$，$y=1$。\n原文逻辑：直线 $EM \\parallel AB$（即 $y=1$），此时截得的小三角形为 $\\triangle C-Line$。\n根据相似比 $\\frac{C \\text{到直线的距离}}{C \\text{到} AB \\text{的距离}} = \\frac{1}{\\sqrt{2}}$。\n$C$ 到 $AB$ 距离为 $5a$，$C$ 到 $y=1$ 的距离为 $5a-1$。\n故 $\\frac{5a-1}{5a} = \\frac{1}{\\sqrt{2}}$。\n解得 $5a(1 - \\frac{1}{\\sqrt{2}}) = 1 \\implies 5a \\frac{2-\\sqrt{2}}{2} = 1 \\implies a = \\frac{2}{5(2-\\sqrt{2})} = \\frac{2(2+\\sqrt{2})}{10} = \\frac{2+\\sqrt{2}}{5}$。\n此值 $\\frac{2+1.414}{5} \\approx 0.68 > 0.5$，符合题意。\n\n(5) 若直线 $ME \\parallel AC$（原文图5），交 $AB$ 于 $E$，交 $BC$ 于 $N$（或反之）。\n此时 $\\triangle EBN \\sim \\triangle ABC$（或者 $\\triangle EMN \\sim \\triangle ACO$？原文是 $\\triangle EMN \\sim \\triangle ACO$ 且 $MN \\parallel CO$，这里原文图5的构造是：过 $M$ 作 $ME \\parallel AC$ 交 $AB$ 于 $E$，作 $MN \\parallel CO$ 即 $MN \\perp AB$ 于 $N$？不，原文写 $MN \\parallel CO$。$CO$ 是 $y$ 轴，所以 $MN \\perp AB$。此小三角形是 $\\triangle EMN$？不对，平分面积的是过 $M$ 的直线。\n原文逻辑是：过 $M$ 的直线截得一个小三角形与原三角形相似。\n原文图5情形：直线过 $M$ 且平行于 $AC$。\n相似比为 $\\frac{BE}{AB} = \\frac{1}{\\sqrt{2}}$（以 $B$ 为顶点的三角形相似）。\n$AB = 4$，所以 $BE = 2\\sqrt{2}$。\n点 $B(5,0)$，所以 $E$ 点横坐标为 $5 - 2\\sqrt{2} \\approx 5 - 2.828 = 2.172$。\n点 $M(3,1)$ 的横坐标为3。\n因为 $BE$ 长度为 $2\\sqrt{2} \\approx 2.828$，而 $M$ 到 $B$ 的水平距离为 $5-3=2$。\n因为 $2 < 2.828$，所以 $M$ 点在 $E$ 点右侧（即 $M$ 在线段 $EB$ 上？或者说 $M$ 在截得的三角形内部？）。\n原文判定：$BN = 5-3 = 2 < 2\\sqrt{2}$，这里 $N$ 应该是 $M$ 在 $AB$ 上的投影或者相关点。原文意思是 $M$ 的位置导致无法形成这样的切分线（或者说 $M$ 不在平行线应该在的位置）。\n具体地：若直线平行于 $AC$ 且平分面积，则直线与 $AB$ 的交点 $E$ 满足 $BE = \\frac{1}{\\sqrt{2}} AB = 2\\sqrt{2}$。\n直线方程可通过 $E(5-2\\sqrt{2}, 0)$ 和斜率 $k_{AC} = \\frac{0-5a}{1-0} = -5a$ 写出，或者直接看 $M$ 是否在直线上。\n直线为 $y = -5a(x - (5-2\\sqrt{2}))$。\n过 $M(3,1)$：$1 = -5a(3 - 5 + 2\\sqrt{2}) = -5a(2\\sqrt{2} - 2)$。\n$1 = 10a(1 - \\sqrt{2})$。由于 $a>0$，右边小于0，左边为1，矛盾。\n所以此情况不成立（原文直接判定不成立）。\n\n(6) 若直线 $ME \\parallel BC$（原文图6）。\n此时以 $A$ 为顶点的三角形 $\\triangle AME'$ 与 $\\triangle ABC$ 相似（设直线交 $AB$ 于 $E'$，交 $AC$ 于 $M'$，过 $M$ 点）。\n相似比 $\\frac{AE'}{AB} = \\frac{1}{\\sqrt{2}}$。\n$AE' = \\frac{4}{\\sqrt{2}} = 2\\sqrt{2}$。\n$E'$ 点坐标为 $(1+2\\sqrt{2}, 0)$。\n直线斜率 $k_{BC} = \\frac{0-5a}{5-0} = -a$。\n直线方程：$y = -a(x - (1+2\\sqrt{2}))$。\n过 $M(3,1)$：$1 = -a(3 - 1 - 2\\sqrt{2}) = -a(2 - 2\\sqrt{2}) = 2a(\\sqrt{2}-1)$。\n解得 $a = \\frac{1}{2(\\sqrt{2}-1)} = \\frac{\\sqrt{2}+1}{2}$。\n此值 $\\approx 1.207 > 0.5$，符合题意。\n\n综上所述，$a$ 的值为 $\\frac{9}{10}$ 或 $\\frac{2+\\sqrt{2}}{5}$ 或 $\\frac{\\sqrt{2}+1}{2}$。", "final_answer": "$\\frac{9}{10}$ 或 $\\frac{2+\\sqrt{2}}{5}$ 或 $\\frac{\\sqrt{2}+1}{2}$", "hint": "分类讨论"}
{"question": "（2002 年湖北省武汉市初中数学竞赛）已知 $x^3 + ax^2 + bx + 8$ 有两个因式 $x + 1$ 和 $x + 2$，求 $a + b$。", "answer": "分析：通过观察，$x^3 + ax^2 + bx + 8$ 是一个 3 次 3 项式，因为题设条件告诉我们有两个因式 $x + 1$ 和 $x + 2$，根据 3 次 3 项式的定义，我们不妨设另外一个因式为 $x + c$，则有：\n$$x^3 + ax^2 + bx + 8 = (x + 1)(x + 2)(x + c) = x^3 + (c + 3)x^2 + (3c + 2x) + 2c$$\n通过观察等式两边可得：\n$$\n\\begin{cases}\na = c + 3 \\\\\nb = 3c + 2 \\\\\n8 = 2c\n\\end{cases}\n$$\n解得 $c=4$，则 $a=7, b=14$。\n所以 $a+b = 7+14 = 21$。", "final_answer": "21", "hint": "构造方程"}
{"question": "已知 $f(x) = x \\ln x - ax$，$g(x) = -x^2 - 2$，试证 $\\forall x \\in (0, +\\infty)$，$\\ln x + 1 > \\frac{1}{e^x} - \\frac{2}{ex}$。", "answer": "分析：要证不等式 $\\ln x + 1 > \\frac{1}{e^x} - \\frac{2}{ex}$，如果我们将式子全部移到左边，我们很难判断函数 $y = \\ln x + 1 - \\frac{1}{e^x} + \\frac{2}{e}$ 的单调性，进而很难求出其最小值。我们不妨将不等式左右两边分开来进行单独分析，将问题转化为求解函数最值问题，分别求出左右两边函数的最值，然后再进行判断。\n证明：将不等式左右两边同时乘以 $x$ 可得 $x \\ln x + x > \\frac{x}{e^x} - \\frac{2}{e}$，\n设 $p(x) = x \\ln x + x$， $q(x) = \\frac{x}{e^x} - \\frac{2}{e}$，则 $p'(x) = 1 + \\ln x + 1 = \\ln x + 2$。\n令 $p'(x) > 0$，则 $x > \\frac{1}{e^2}$。\n$\\therefore p(x)$ 在区间 $\\left(0, \\frac{1}{e^2}\\right]$ 上单调递减，在区间 $\\left[\\frac{1}{e^2}, +\\infty\\right)$ 区间上单调递增，\n则 $p(x) > p(x)_{\\min} = p\\left(\\frac{1}{e^2}\\right) = -\\frac{1}{e^2}$。\n同理，我们可得出 $q(x)$ 在 $(0, 1)$ 上单调递增，在 $(1, +\\infty)$ 上单调递减，因而 $q(x)$ 有最大值，\n于是 $q(x) \\le q(x)_{\\max} = q(1) = -\\frac{1}{e}$。\n因为 $e > 2$，所以 $e^2 > e$，即 $\\frac{1}{e^2} < \\frac{1}{e}$，所以 $-\\frac{1}{e^2} > -\\frac{1}{e}$。\n所以 $p(x)_{\\min} > q(x)_{\\max}$，\n则 $\\forall x \\in (0, +\\infty), p(x) \\ge p(x)_{\\min} > q(x)_{\\max} \\ge q(x)$，故所证不等式成立。", "final_answer": "证毕", "hint": "构造函数"}
{"question": "（江苏扬州 2022 期末）已知 $x > 0, y > 0$，且满足 $x + y = 1$，求 $\\frac{x + 2y + 3}{xy}$ 的最小值。", "answer": "解：\n$$ \\frac{x + 2y + 3}{xy} = \\frac{x + 2y + 3(x + y)}{xy} = \\frac{4x + 5y}{xy} = \\frac{4}{y} + \\frac{5}{x} = \\left(\\frac{4}{y} + \\frac{5}{x}\\right)(x + y) $$\n$$ = 4 + 5 + \\frac{4x}{y} + \\frac{5y}{x} \\ge 9 + 2\\sqrt{\\frac{4x}{y} \\cdot \\frac{5y}{x}} = 9 + 4\\sqrt{5} $$\n当且仅当 $\\frac{4x}{y} = \\frac{5y}{x}$ 取等号，\n即 $x = 5 - 2\\sqrt{5}, y = 2\\sqrt{5} - 4$ 取等号，\n故 $\\frac{x + 2y + 3}{xy}$ 的最小值为 $9 + 4\\sqrt{5}$。", "final_answer": "9 + 4\\sqrt{5}", "hint": "构造不等式"}
{"question": "求函数 $f(x) = \\sqrt{1 - x} + \\sqrt{2x + 3}$ 的最大值。", "answer": "解：令 $a = \\sqrt{1 - x}$，$b = \\sqrt{2x + 3}$，由题意知 $a \\ge 0$，$b \\ge 0$，\n由柯西不等式得：\n$$ (a + b)^2 = (\\sqrt{2}a \\cdot \\frac{\\sqrt{2}}{2} + b \\cdot 1)^2 \\le (2a^2 + b^2)(\\frac{1}{2} + 1) = \\frac{15}{2} $$\n此处原文计算可能有误或使用了特殊构造，原文为 $(a+b)^2 = (\\sqrt{2}a \\cdot \\frac{\\sqrt{2}}{2} + b \\cdot 1)^2 \\le (2a^2+b^2)(\\frac{1}{2}+1)$，这里应考虑 $2a^2+b^2 = 2(1-x) + (2x+3) = 2-2x+2x+3 = 5$。\n所以 $(a+b)^2 \\le 5 \\times \\frac{3}{2} = \\frac{15}{2}$。\n则 $a + b \\le \\frac{\\sqrt{30}}{2}$，当且仅当 $b = 2a, 2a^2 + b^2 = 5$，\n即 $a = \\frac{\\sqrt{30}}{6}, b = \\frac{\\sqrt{30}}{3}$ 等号成立，也即 $x = \\frac{1}{6}$，\n则 $f(x) = \\sqrt{1 - x} + \\sqrt{2x + 3}$ 的最大值为 $\\frac{\\sqrt{30}}{2}$。", "final_answer": "\\frac{\\sqrt{30}}{2}", "hint": "构造数列"}
{"question": "若 $c > 0$，$a, b$ 为非零实数且满足 $4a^2 - 2ab + 4b^2 - c = 0$，当 $|2a + b|$ 取最大值时，求 $\\frac{3}{a} - \\frac{4}{b} + \\frac{5}{c}$ 的最小值。", "answer": "解：令 $2a + b = t$，将 $2a$，$\\frac{t}{2}$，$b$ 当作等差数列中连续的三项，设其公差为 $d$，根据等差数列的性质，\n有 $2a = \\frac{t}{2} - d$，$b = \\frac{t}{2} + d$，将其带入 $4a^2 - 2ab + 4b^2 - c = 0$ 中，得 $6d^2 + 3td + t^2 - c = 0$，根据题意易知一元二次方程有实数解，则 $\\Delta = (3t)^2 - 4 \\times 6 (t^2 - c) \\ge 0$，解得 $|t| \\le \\sqrt{\\frac{8c}{5}}$，因而 $|2a + b|_{\\max} = 2a + b = \\sqrt{\\frac{8c}{5}}$，将上式平方得 $4a^2 + 4ab + b^2 = \\frac{8c}{5}$，再将其带入 $4a^2 - 2ab + 4b^2 - c = 0$ 中，得 $a = \\frac{3b}{2}$，$c = 10b^2$，则 $\\frac{3}{a} - \\frac{4}{b} + \\frac{5}{c} = \\frac{1}{2b^2} - \\frac{2}{b} = \\frac{1}{2} \\times \\left(\\frac{1}{b} - 2\\right)^2 - 2 \\ge -2$，当且仅当 $\\left(\\frac{1}{b} - 2\\right)^2 = 0$，即 $b = \\frac{1}{2}$ 时取等号，此时 $a = \\frac{3}{4}$，$c = \\frac{5}{2}$，因此，$\\frac{3}{a} - \\frac{4}{b} + \\frac{5}{c}$ 最小值为 $-2$。", "final_answer": "-2", "hint": "构造数列"}
{"question": "设 $a_0 = 1$，$a_n = \\frac{\\sqrt{1 + a_{n-1}^2} - 1}{a_{n-1}} (n \\in N^*)$，试证：$a_n > \\frac{\\pi}{2^{n+2}}$。", "answer": "证明：本题所给条件 $a_n = \\frac{\\sqrt{1 + a_{n-1}^2} - 1}{a_{n-1}} (n \\in N^*)$ 及所证不等式中含有 $\\pi$ 这两个特征。因为 $a_n > 0$，不妨考虑构造数列 $a_n = \\tan \\alpha_n$，其中 $\\alpha_n \\in \\left(0, \\frac{\\pi}{2}\\right)$，将其带入 $a_n = \\frac{\\sqrt{1 + a_{n-1}^2} - 1}{a_{n-1}} (n \\in N^*)$，化简可得 $\\tan \\alpha_n = \\frac{\\sec \\alpha_{n-1} - 1}{\\tan \\alpha_{n-1}} = \\tan \\frac{\\alpha_{n-1}}{2}$，则 $\\alpha_n = \\frac{\\alpha_{n-1}}{2}$，又 $a_0 = 1$， $a_1 = \\sqrt{2} - 1 = \\tan \\frac{\\pi}{8}$，所以 $\\alpha_1 = \\frac{\\pi}{8}$，则 $\\alpha_n$ 是首项为 $\\frac{\\pi}{8}$，公比为 $\\frac{1}{2}$ 的等比数列，所以 $\\alpha_n = \\frac{\\pi}{8} \\times \\left(\\frac{1}{2}\\right)^{n-1} = \\frac{\\pi}{2^{n+2}}$，因为当 $x \\in \\left(0, \\frac{\\pi}{2}\\right)$ 时，有 $\\tan x > x$，所以 $a_n = \\tan \\frac{\\pi}{2^{n+2}} > \\frac{\\pi}{2^{n+2}}$。", "final_answer": "证毕", "hint": "构造数列"}
{"question": "（2021 年中科大创新实验班初试题）已知 $x^2 + y^2 = 4, x^2 + z^2 + \\sqrt{3}xz = 4, y^2 + z^2 + yz = 16$，求 $2xy + xz + \\sqrt{3}yz$。", "answer": "解：由已知条件可联想到余弦定理，由 $16=4^2$，可构造一个边长为 4 的等边三角形 $\\Delta ABC$，\n设 $P$ 为 $\\Delta ABC$ 内一个定点，连接 $PA$，$PB$，$PC$，不妨设 $PA = x$，$PB = y$，$PC = z$，\n在 $\\Delta PAB$ 中，因为 $x^2 + y^2 = 4 = 2^2$ (原文此处可能有误，若构造等边三角形边长为4，则应对应面积关系。题目条件 $x^2+y^2=4$ 对应直角，但 $4 \\ne 16$。根据解答逻辑，应是构造边长为4的等边三角形ABC，利用面积关系求解。题目中 $y^2+z^2+yz=16$ 对应边长为4的三角形的边长平方，即 $PC=z, PB=y, BC=4$ 且 $\\angle BPC=120^{\\circ}$，此时 $y^2+z^2-2yz \\cos 120^{\\circ} = y^2+z^2+yz=4^2=16$。同理 $x^2+z^2+\\sqrt{3}xz = x^2+z^2-2xz(-\\frac{\\sqrt{3}}{2}) = 4$ 对应 $\\angle APC = 150^{\\circ}$，$AC=2$（此处原文与题目可能有出入，原文写由16=4^2构造边长为4的等边三角形。但 $x^2+z^2+\\sqrt{3}xz=4$ 推出 $AC=2$，矛盾。让我们按原文逻辑整理）。\n原文逻辑：由 $16=4^2$ 构造边长为4的等边三角形 $\\Delta ABC$。\n在 $\\Delta PAB$ 中，因 $x^2+y^2=4^2$ (原文为 $x^2+y^2=4$，推得 $\\angle APB=90^{\\circ}$，这意味着 $AB=2$，与由16推出的边长4矛盾。可能题目或者原文解析数字有误。若按 $AB=2$，$AC=2$，$BC=4$ 则无法构成等边三角形。\n根据原文解析：\n在 $\\Delta PAB$ 中，因为 $x^2 + y^2 = 4$，可得 $\\angle APB = 90^\\circ$，(此时 $AB=2$)\n在 $\\Delta PAC$ 中，因为 $x^2 + z^2 + \\sqrt{3}xz = 4$，可得 $x^2 + z^2 - 4^2 = -\\sqrt{3}xz$，(此处原文应为 $=2^2=4$)，也即 $\\frac{x^2 + z^2 - 2^2}{2xz} = -\\frac{\\sqrt{3}}{2}$，\n由余弦定理知 $\\cos \\angle APC = -\\frac{\\sqrt{3}}{2}$，故 $\\angle APC = 150^\\circ$。\n在 $\\Delta PBC$ 中，由 $y^2 + z^2 + yz = 4^2$，(注意：此处由16推出4)，可得 $y^2 + z^2 - 4^2 = -yz$，也即 $\\frac{y^2 + z^2 - 4^2}{2yz} = -\\frac{1}{2}$，\n同理可得 $\\cos \\angle BPC = 120^\\circ$。 (原文有矛盾，若边长不一致无法拼成一个三角形。但若理解为三个独立的三角形拼在一起，且角度和为360度。$90+150+120=360$，正好一周。说明P在三角形内部。)\n由 $S_{\\Delta ABC} = \\frac{1}{2} \\times 4 \\times 4 \\sin 60^\\circ = 4\\sqrt{3}$ (原文按边长4计算面积)，\n又 $S_{\\Delta ABC} = S_{\\Delta PAB} + S_{\\Delta PAC} + S_{\\Delta PBC}$，\n则 $\\frac{1}{2}xy + \\frac{1}{2}xz \\sin 150^\\circ + \\frac{1}{2}yz \\sin 120^\\circ = 4\\sqrt{3}$，\n即 $\\frac{1}{2}xy + \\frac{1}{4}xz + \\frac{\\sqrt{3}}{4}yz = 4\\sqrt{3}$，\n则有 $2xy + xz + \\sqrt{3}yz = 16\\sqrt{3}$。", "final_answer": "16\\sqrt{3}", "hint": "构造几何图形"}
{"question": "（2022 年全国中学生数学奥林匹克竞赛广西赛区预赛题）$x, y, z$ 都是正数，且 $(x + y - z)(y + z - x)(z + x - y) > 0$，试证：$x(y + z)^2 + y(z + x)^2 + z(x + y)^2 - (x^3 + y^3 + z^3) \\le 9xyz$。", "answer": "证明：设 $\\Delta ABC$ 的三边 $x, y, z$ 的对应角分别为 $A, B, C$ 则：\n$$ \\cos A + \\cos B + \\cos C + \\cos \\frac{\\pi}{3} = 2 \\cos \\frac{A + B}{2} \\cos \\frac{A - B}{2} + 2 \\cos \\frac{C + \\frac{\\pi}{3}}{2} \\cos \\frac{C - \\frac{\\pi}{3}}{2} $$\n$$ \\le 2 \\left| \\cos \\frac{A + B}{2} + \\cos \\frac{C + \\frac{\\pi}{3}}{2} \\right| $$\n$$ = 4 \\cos \\frac{1}{4} \\left( A + B + C + \\frac{\\pi}{3} \\right) \\cos \\frac{1}{4} \\left( A + B - C - \\frac{\\pi}{3} \\right) $$\n$$ \\le 4 \\cos \\frac{1}{4} \\left( A + B + C + \\frac{\\pi}{3} \\right) $$\n$$ = 4 \\cos \\frac{\\pi + \\frac{\\pi}{3}}{4} = 4 \\cos \\frac{\\pi}{3} $$\n则 $\\cos A + \\cos B + \\cos C \\le 3 \\cos \\frac{\\pi}{3} = \\frac{3}{2}$，\n当且仅当 $A = B = C = \\frac{\\pi}{3}$，等号成立。\n根据余弦定理可知\n$$ \\frac{y^2 + z^2 - x^2}{2yz} + \\frac{z^2 + x^2 - y^2}{2zx} + \\frac{x^2 + y^2 - z^2}{2xy} \\le \\frac{3}{2} $$\n整理就可得到 $x(y + z)^2 + y(z + x)^2 + z(x + y)^2 - (x^3 + y^3 + z^3) \\le 9xyz$。", "final_answer": "证毕", "hint": "构造几何图形"}
{"question": "求函数 $y = |x + 2 - \\sqrt{1 - x^2}|$ 的值域。", "answer": "解：原函数可变为 $y = \\sqrt{2} \\cdot \\frac{|1 \\cdot x + (-1) \\cdot \\sqrt{1 - x^2} + 2|}{\\sqrt{1^2 + (-1)^2}}$，这样 $\\frac{y}{\\sqrt{2}}$ 可视为动点 $P(x, \\sqrt{1 - x^2})$ 到直线 $x - y + 2 = 0$ 的距离。\n$P$ 点的轨迹为半圆 $x^2 + y^2 = 1 (0 \\le y \\le 1)$，如图所示。\n过原点 $O$ 作直线 $x - y + 2 = 0$ 的垂线，分别交半圆、直线于 $P, R$ 两点，易求的点 $P\\left(-\\frac{\\sqrt{2}}{2}, \\frac{\\sqrt{2}}{2}\\right)$。\n观察函数图象，函数 $\\frac{y}{\\sqrt{2}}$ 在区间 $x \\in \\left[-1, -\\frac{\\sqrt{2}}{2}\\right]$ 上单调递减，\n函数 $\\frac{y}{\\sqrt{2}}$ 在区间 $x \\in \\left[-\\frac{\\sqrt{2}}{2}, 1\\right]$ 上单调递增，\n因为 $PR = OR - OP = \\sqrt{2} - 1$，$|AH| = \\frac{|-0 + 2|}{\\sqrt{2}} = \\sqrt{2}$ (此处原文可能有笔误，应计算圆上点到直线距离的最值。圆心 $(0,0)$ 到直线距离为 $\\sqrt{2}$，半径1。最小距离为 $\\sqrt{2}-1$，最大距离为 $\\sqrt{2}+1$（但y>0，需看端点）。\n根据原文：\n$|AH| = \\frac{|-0+2|}{\\sqrt{2}} = \\sqrt{2}$ （这是圆心到直线的距离）。\n最小距离为 $\\sqrt{2}-1$。\n检查端点：$x=1, y=\\sqrt{1-1}=0$，距离为 $\\frac{|1+2|}{\\sqrt{2}} = \\frac{3}{\\sqrt{2}} = \\frac{3\\sqrt{2}}{2}$。\n$x=-1, y=0$，距离为 $\\frac{|-1+2|}{\\sqrt{2}} = \\frac{1}{\\sqrt{2}} = \\frac{\\sqrt{2}}{2}$。\n最大值对应 $x=1$ 时。\n原文结论：则函数 $\\frac{y}{\\sqrt{2}}$ 的值域为 $\\left[\\sqrt{2} - 1, \\frac{3\\sqrt{2}}{2}\\right]$，\n则函数 $y$ 的值域为 $[2 - \\sqrt{2}, 3]$。", "final_answer": "[2 - \\sqrt{2}, 3]", "hint": "构造几何图形"}
{"question": "（2020 年浙江预赛模拟）已知 $x, y, z$ 为正实数，且满足方程组\n$$\n\\begin{cases}\nx^2 + y^2 + xy = 1 \\\\\ny^2 + z^2 + yz = 4 \\\\\nx^2 + z^2 + xz = 3\n\\end{cases}\n$$\n求 $x + y + z$。", "answer": "解：将方程组化为\n$$\n\\begin{cases}\nx^2 + y^2 - 2xy \\cos 120^\\circ = 1^2 \\\\\ny^2 + z^2 - 2yz \\cos 120^\\circ = 2^2 \\\\\nx^2 + z^2 - 2xz \\cos 120^\\circ = (\\sqrt{3})^2\n\\end{cases}\n$$\n如图所示，构造直角三角形 $ABC$（原文可能指特定三角形，由边长1, 2, $\\sqrt{3}$ 构成直角三角形），设 $AB = \\sqrt{3}$，$AC = 1$，$BC = 2$，\n点 $O$ 为三角形内的一点，令 $OA = x$，$OC = y$，$OB = z$，\n在 $\\Delta ABO$、$\\Delta ACO$ 和 $\\Delta BCO$ 中，根据余弦定理可知，\n$$\n\\begin{cases}\nOA^2 + OC^2 - 2OA \\cdot OC \\cos 120^\\circ = 1^2 \\\\\nOC^2 + OB^2 - 2OC \\cdot OB \\cos 120^\\circ = 2^2 \\\\\nOA^2 + OB^2 - 2OA \\cdot OB \\cos 120^\\circ = (\\sqrt{3})^2\n\\end{cases}\n$$\n则 $\\angle AOB = \\angle AOC = \\angle BOC = 120^\\circ$，\n因为 $S_{\\Delta ABC} = S_{\\Delta OAB} + S_{\\Delta OBC} + S_{\\Delta OAC}$，\n那么我们就可以得到 $\\frac{\\sqrt{3}}{2} = \\frac{\\sqrt{3}}{4}xy + \\frac{\\sqrt{3}}{4}yz + \\frac{\\sqrt{3}}{4}zx$，即 $xy + yz + zx = 2$，\n此时观察题干三个方程，将其相加得 $2(x^2 + y^2 + z^2) + xy + yz + xz = 8$，则 $x^2 + y^2 + z^2 = 3$，\n所以 $x + y + z = \\sqrt{x^2 + y^2 + z^2 + 2(xy + yz + zx)} = \\sqrt{3 + 2 \\times 2} = \\sqrt{7}$。", "final_answer": "\\sqrt{7}", "hint": "构造几何图形"}
{"question": "如图，AB 是半圆O 的直径，点C 、D 在半圆上，$\\overset{\\frown}{CD}=\\overset{\\frown}{DB}$，连接OC 、CA、OD ，过点 B 作 $EB \\perp AB$ ，交OD 的延长线于点 E 。设 $\\Delta OAC$ 的面积为 $S_1$ ，$\\Delta OBE$ 的面积为 $S_2$ ，若 $\\frac{S_1}{S_2}=\\frac{2}{3}$ ，则 $\\tan \\angle ACO$ 的值为（ ）。<br>\nA. $\\sqrt{2}$<br>\nB. $\\frac{2\\sqrt{2}}{3}$<br>\nC. $\\frac{7}{5}$<br>\nD. $\\frac{3}{2}$\n<img_ggb>\nA = (-3, 0)\nB = (3, 0)\nO = (0, 0)\nc = Semicircle(A, B)\nval = sqrt(2)\nangD = atan(val)\nD = (3cos(angD), 3sin(angD))\nangC = 2*angD\nC = (3cos(angC), 3sin(angC))\nLineOC = Segment(O, C)\nLineCA = Segment(C, A)\nLineOD = Ray(O, D)\nLineAB = Segment(A, B)\nLineEB = PerpendicularLine(B, LineAB)\nE = Intersect(LineOD, LineEB)\nSetLabel(A, \"A\")\nSetLabel(B, \"B\")\nSetLabel(C, \"C\")\nSetLabel(D, \"D\")\nSetLabel(O, \"O\")\nSetLabel(E, \"E\")\n</img_ggb>", "answer": "由 $\\frac{S_1}{S_2}=\\frac{2}{3}$ ，$OB=OC$ 可知，$\\frac{AH}{BE}=\\frac{2}{3}$ 。不妨设 $AH=2k$，$BE=3k$。<br>\n根据 $\\overset{\\frown}{CD}=\\overset{\\frown}{DB}$ 可知，$\\angle COD=\\angle BOD=\\frac{1}{2}\\angle COB$。<br>\n且 $\\angle CAO=\\frac{1}{2}\\angle COB$，所以 $\\angle CAO=\\angle BOD$。<br>\n又因为 $OA=OC$，所以 $\\angle ACO=\\angle CAO=\\angle BOD$。<br>\n根据 $AH \\perp OC$，$BE \\perp OE$，可证 $\\Delta AHC \\sim \\Delta EBO$，得 $\\frac{AH}{BE}=\\frac{CH}{OB}$，所以 $CH=\\frac{2}{3}OB$，$OH=\\frac{1}{3}OB$。<br>\n再根据勾股定理，$OA^2=AH^2+OH^2$，得 $OA=\\frac{3\\sqrt{2}}{2}k$，$CH=\\sqrt{2}k$。<br>\n所以 $\\tan \\angle ACO=\\frac{AH}{CH}=\\sqrt{2}$。<br>\n故选 A。", "final_answer": "A", "hint": "相似三角形"}
{"question": "记 $\\triangle ABC$ 的内角 $A , B ,C$ 的对边分别为 $a$ ，$b$ ，$c$ ，已知 $\\frac{\\cos A}{1+\\sin A}=\\frac{\\sin 2 B}{1+\\cos 2 B}$ 。<br>（1）若 $C = \\frac{2\\pi}{3}$ ，求 $B$ ；<br>（2）求 $\\frac{a^2 + b^2}{c^2}$ 的最小值。", "answer": "（1）由已知 $\\frac{\\cos A}{1+\\sin A}=\\frac{\\sin 2 B}{1+\\cos 2 B}$ ，<br>利用二倍角公式，右边化简为：$\\frac{2\\sin B \\cos B}{1+2\\cos^2 B - 1} = \\frac{2\\sin B \\cos B}{2\\cos^2 B} = \\tan B$ 。<br>即 $\\frac{\\cos A}{1+\\sin A} = \\frac{\\sin B}{\\cos B}$ 。<br>整理得 $\\cos A \\cos B = \\sin B (1+\\sin A) = \\sin B + \\sin A \\sin B$ ，<br>移项得 $\\cos A \\cos B - \\sin A \\sin B = \\sin B$ ，<br>即 $\\cos(A+B) = \\sin B$ 。<br>在 $\\triangle ABC$ 中， $A+B = \\pi - C$ ，所以 $\\cos(\\pi - C) = \\sin B$ ，即 $-\\cos C = \\sin B$ 。<br>因为 $C = \\frac{2\\pi}{3}$ ，所以 $-\\cos \\frac{2\\pi}{3} = \\sin B$ ，即 $-(- \\frac{1}{2}) = \\sin B$ ，所以 $\\sin B = \\frac{1}{2}$ 。<br>又因为 $C = \\frac{2\\pi}{3}$ 为钝角，所以 $B$ 为锐角，故 $B = \\frac{\\pi}{6}$ 。<br><br>（2）由（1）知 $-\\cos C = \\sin B$ 。<br>因为 $0 < B < \\pi$ ，所以 $\\sin B > 0$ ，则 $-\\cos C > 0$ ，即 $\\cos C < 0$ ，所以 $C$ 为钝角。<br>且 $C = \\pi - (A+B)$ ，代入上式得 $-\\cos(\\pi - (A+B)) = \\sin B$ ，即 $\\cos(A+B) = \\sin B$ 。<br>又 $\\cos(A+B) = \\sin(\\frac{\\pi}{2} - (A+B))$ ，所以 $\\sin(\\frac{\\pi}{2} - A - B) = \\sin B$ 。<br>由此推导 $A$ 与 $B$ 的关系较为复杂，回到 $-\\cos C = \\sin B$ 。<br>由正弦定理 $\\frac{a}{\\sin A} = \\frac{b}{\\sin B} = \\frac{c}{\\sin C}$ ，<br>得 $\\frac{a^2 + b^2}{c^2} = \\frac{\\sin^2 A + \\sin^2 B}{\\sin^2 C}$ 。<br>由 $-\\cos C = \\sin B$ ，且 $\\sin^2 C + \\cos^2 C = 1$ ，得 $\\sin^2 C + (-\\sin B)^2 = 1$ ，即 $\\sin^2 C = 1 - \\sin^2 B = \\cos^2 B$ 。<br>因为 $C$ 是三角形内角且 $\\cos C < 0$ ，所以 $C \\in (\\frac{\\pi}{2}, \\pi)$ 。又 $B \\in (0, \\pi)$ ，所以 $\\sin^2 C = \\cos^2 B$ 意味着 $\\sin C = |\\cos B|$ 。<br>由于 $-\\cos C = \\sin B$ ，$C = \\frac{\\pi}{2} + B$ 或其他关系。<br>实际上，由 $-\\cos C = \\sin B = \\cos(\\frac{\\pi}{2}-B)$ ，<br>由于 $C$ 为钝角， $\\frac{\\pi}{2}-B$ 为锐角，所以 $C$ 与 $\\frac{\\pi}{2}-B$ 互补不成立（和不为 $\\pi$ ），<br>应有 $C + (\\frac{\\pi}{2}-B) = \\pi$ 也不对。这里直接利用关系式。<br>由 $-\\cos C = \\sin B$ ，则 $C = \\frac{\\pi}{2} + B$ 。验证： $-\\cos(\\frac{\\pi}{2}+B) = -(-\\sin B) = \\sin B$ ，成立。<br>所以 $A = \\pi - (B+C) = \\pi - (B + \\frac{\\pi}{2} + B) = \\frac{\\pi}{2} - 2B$ 。<br>因为 $A > 0$ ，所以 $0 < B < \\frac{\\pi}{4}$ 。<br>此时 $\\frac{a^2+b^2}{c^2} = \\frac{\\sin^2 A + \\sin^2 B}{\\sin^2 C} = \\frac{\\sin^2(\\frac{\\pi}{2}-2B) + \\sin^2 B}{\\cos^2 B} = \\frac{\\cos^2 2B + \\sin^2 B}{\\cos^2 B}$<br>$= \\frac{(2\\cos^2 B - 1)^2 + 1 - \\cos^2 B}{\\cos^2 B} = \\frac{4\\cos^4 B - 4\\cos^2 B + 1 + 1 - \\cos^2 B}{\\cos^2 B}$<br>$= \\frac{4\\cos^4 B - 5\\cos^2 B + 2}{\\cos^2 B} = 4\\cos^2 B - 5 + \\frac{2}{\\cos^2 B}$ 。<br>令 $t = \\cos^2 B$ ，因为 $0 < B < \\frac{\\pi}{4}$ ，所以 $\\frac{1}{2} < \\cos^2 B < 1$ ，即 $t \\in (\\frac{1}{2}, 1)$ 。<br>设 $f(t) = 4t + \\frac{2}{t} - 5$ ，其导数 $f'(t) = 4 - \\frac{2}{t^2} = \\frac{4t^2-2}{t^2}$ 。<br>当 $t \\in (\\frac{1}{2}, \\frac{\\sqrt{2}}{2})$ 时， $f'(t) < 0$ ；当 $t \\in (\\frac{\\sqrt{2}}{2}, 1)$ 时， $f'(t) > 0$ 。<br>所以当 $t = \\frac{\\sqrt{2}}{2}$ 时， $f(t)$ 取得最小值。<br>此时 $f(\\frac{\\sqrt{2}}{2}) = 4 \\times \\frac{\\sqrt{2}}{2} + \\frac{2}{\\frac{\\sqrt{2}}{2}} - 5 = 2\\sqrt{2} + 2\\sqrt{2} - 5 = 4\\sqrt{2} - 5$ 。", "final_answer": "4\\sqrt{2}-5", "hint": "三角恒等变换"}
{"question": "（2024 年全国甲卷理科·20）已知函数 $f(x) = (1-ax)\\ln(1+x) - x$，当 $x \\geq 0$ 时，$f(x) \\geq 0$，求 $a$ 的取值范围。", "answer": "解 $f(x) = (1-ax)\\ln(1+x) - x$，则 $f'(x) = -a\\ln(1+x) - \\frac{(a+1)x}{1+x}$。令 $g(x) = f'(x)$，则\n$$g'(x) = \\frac{-a}{1+x} - \\frac{a+1}{(1+x)^2} = -\\frac{ax+2a+1}{(1+x)^2}$$\n因为当 $x \\geq 0$ 时，$f(x) \\geq 0$，且 $f(0)=0, f'(0)=0$，所以 $g'(0) = -1-2a \\geq 0$，有 $a \\leq -\\frac{1}{2}$。\n当 $a \\leq -\\frac{1}{2}$ 时，$g'(x) \\leq 0$，故 $g(x)$ 在 $[0, +\\infty)$ 上递增，故 $g(x) \\geq g(0) = 0$，即 $f'(x) \\geq 0$，故 $f(x)$ 在 $[0, +\\infty)$ 上递增，故 $f(x) \\geq f(0) = 0$ 恒成立，即 $a$ 的取值范围为 $\\left(-\\infty, -\\frac{1}{2}\\right]$。", "final_answer": "$\\left(-\\infty, -\\frac{1}{2}\\right]$", "hint": "构造差函数"}
{"question": "（2024 年天津卷·20）设函数 $f(x) = x\\ln x$，若 $f(x) \\geq a\\left(x - \\sqrt{x}\\right)$ 在 $x \\in (0, +\\infty)$ 时恒成立，求 $a$ 的值。", "answer": "解 由题意知 $x\\ln x \\geq a\\left(x - \\sqrt{x}\\right)$ 在 $x \\in (0, +\\infty)$ 上恒成立，即 $\\ln x \\geq a\\left(1 - \\frac{1}{\\sqrt{x}}\\right)$ 在 $x \\in (0, +\\infty)$ 上恒成立。\n令 $g(x) = \\ln x - a\\left(1 - \\frac{1}{\\sqrt{x}}\\right) = \\ln x - a + \\frac{a}{\\sqrt{x}}, x \\in (0, +\\infty)$，则 $g'(x) = \\frac{1}{x} - a\\left(\\frac{1}{2x\\sqrt{x}}\\right) = \\frac{2\\sqrt{x} - a}{x\\sqrt{x}}$。若 $a \\leq 0$，则 $g'(x) > 0$，故 $g(x)$ 在 $(0, +\\infty)$ 上单调递增，又 $g(1)=0$，故 $x \\in (0, 1)$ 时，$g(x) < 0$，与 $g(x) \\geq 0$ 矛盾；\n若 $a > 0$，则当 $x \\in \\left(0, \\frac{a^2}{4}\\right]$ 时，$g'(x) < 0$；当 $x \\in \\left(\\frac{a^2}{4}, +\\infty\\right)$ 时，$g'(x) > 0$。故 $g(x)$ 在 $\\left(0, \\frac{a^2}{4}\\right]$ 上单调递减，在 $\\left(\\frac{a^2}{4}, +\\infty\\right)$ 上单调递增。故 $g(x) \\geq 0$ 恒成立当且仅当 $g_{\\min}(x) = g\\left(\\frac{a^2}{4}\\right) \\geq 0$，即 $\\ln \\frac{a^2}{4} - a + 2 \\geq 0$，即 $\\ln \\frac{a}{2} - \\frac{a}{2} + 1 \\geq 0$。\n令 $t = \\frac{a}{2}$，$h(t) = \\ln t - t + 1, t \\in (0, +\\infty)$，则 $h'(t) = \\frac{1-t}{t}$，可知 $h(t)$ 在 $(0, 1)$ 上单调递增，在 $(1, +\\infty)$ 上单调递减，故 $h_{\\max}(t) = h(1) = 0$，故 $h\\left(\\frac{a}{2}\\right) \\leq 0$，当且仅当 $a=2$ 时等号成立。又 $h\\left(\\frac{a}{2}\\right) \\geq 0$，所以 $h\\left(\\frac{a}{2}\\right) = 0$，故 $a$ 的值为 2。", "final_answer": "2", "hint": "二面角"}
{"question": "（2023 宁波 3 月十校联考（三））函数 $f(x)=\\ln|x|\\cos(\\frac{\\pi}{2}+2x)$ 的图像是\nA. \nB. \nC. \nD.", "answer": "因为函数 $f(x)=\\ln|x|\\cos(\\frac{\\pi}{2}+2x)=-\\ln|x|\\sin 2x$ 定义域为 $(-\\infty,0)\\cup(0,+\\infty)$ ，且 $f(-x)=-\\ln|-x|\\sin(-2x)=\\ln|x|\\sin 2x=-f(x)$，所以函数 $f(x)$ 为奇函数，函数关于原点对称，故排除选项 $B,D$；当 $x\\in(0,1)$ 时，$\\ln|x|<0, \\sin 2x>0$，所以 $f(x)=-\\ln|x|\\sin 2x >0$，故排除选项 $C$，故选 $A$。", "final_answer": "A", "hint": "函数的奇偶性", "img_ggb": "func(x) = ln(abs(x))*cos(pi/2 + 2*x)\nplot(func, x, -5, 5)"}
{"question": "（2023 四川省成都三诊）已知函数 $f(x)$ 的部分图像如图，则函数 $f(x)$ 的解析式可能为\nA. $f(x)=(e^x-e^{-x})\\sin x$\nB. $f(x)=(e^x+e^{-x})\\sin x$\nC. $f(x)=(e^x-e^{-x})\\cos x$\nD. $f(x)=(e^x+e^{-x})\\cos x$", "answer": "由于图像关于原点对称，所以 $f(x)$ 为奇函数，对于 A：由 $f(x)=(e^x-e^{-x})\\sin x$ 得：$f(-x)=(e^{-x}-e^x)\\sin(-x)=(e^x-e^{-x})\\sin x=f(x)$，$f(x)$ 为偶函数，故可排除 A；\n对于 D：由 $f(x)=(e^x+e^{-x})\\cos x$ 得：$f(-x)=(e^{-x}+e^x)\\cos(-x)=(e^x+e^{-x})\\cos x=f(x)$，$f(x)$ 为偶函数，故可排除 D；\n由图知 $f(x)$ 图像不经过点 $(\\frac{\\pi}{2},0)$，而对于 C：$f(\\frac{\\pi}{2})=(e^{\\frac{\\pi}{2}}-e^{-\\frac{\\pi}{2}})\\cos\\frac{\\pi}{2}=0$，故可排除 C；故选 B。", "final_answer": "B", "hint": "函数的奇偶性", "img_ggb": "func(x) = (exp(x) + exp(-x))*sin(x)\nplot(func, x, -3, 3)"}
{"question": "（2023 云南曲靖二模）已知函数 $f(x)$ 的导数为 $f'(x)$，且对任意的实数 $x$ 都有 $f'(x)+f(x)=\\frac{2x+3}{e^x}$（$e$ 是自然对数的底数），且 $f(0)=1$，若关于 $x$ 的方程 $f(x)-m=0$ 恰有两个实数根，则实数 $m$ 的取值范围是\nA. $\\{-e^2, \\frac{5}{e}\\}$\nB. $(-e^2, 0]\\cup\\{\\frac{5}{e}\\}$\nC. $(-e^2, 0]$\nD. $(-e^2, 0)$", "answer": "由题意可得 $e^x(f'(x)+f(x))=2x+3$，令 $g(x)=e^xf(x)$，则 $g'(x)=e^x(f(x)+f'(x))=2x+3$，故 $g(x)=x^2+3x+c$，$c$ 为常数。又 $g(0)=f(0)=1=c$，所以 $g(x)=x^2+3x+1$，故 $f(x)=\\frac{x^2+3x+1}{e^x}$，所以 $f'(x)=-\\frac{(x+2)(x-1)}{e^x}$，当 $x>1$ 或 $x<-2$ 时，$f'(x)<0$，函数单调递减；当 $-2<x<1$ 时，$f'(x)>0$，函数单调递增，故当 $x=1$ 时，函数取得极大值 $f(1)=\\frac{5}{e}$，当 $x=-2$ 时，函数取得极小值 $f(-2)=-e^2$。\n$x>0$ 时，$f(x)>0$，且 $x$ 趋于 $+\\infty$ 时，$f(x)$ 趋于0，其图像如图所示，结合函数图像，要使关于 $x$ 的方程 $f(x)-m=0$ 恰有两个实数根，实数 $m$ 的取值范围是 $(-e^2,0]\\cup\\{\\frac{5}{e}\\}$。故选B。", "final_answer": "B", "hint": "构造函数", "img_ggb": "f(x) = (x^2 + 3*x + 1) / exp(x)\nPlot(f, x, -5, 5)\nLine(y = 5/exp(1))\nLine(y = 0)\nLine(y = -exp(2))"}
{"question": "（2023重庆市七校三诊）德国数学家莱布尼茨是微积分的创立者之一，他从几何问题出发，引进微积分概念，在研究切线时认识到，求曲线的切线的斜率依赖于纵坐标的差值和横坐标的差值，以及当此差值变成无限小时它们的比值，这也正是导数的几何意义。设 $f'(x)$ 是函数 $f(x)$ 的导函数，若 $f(x)>0$，对 $\\forall x_1,x_2 \\in (0, +\\infty)$，且 $x_1 \\neq x_2$，总有 $\\frac{f(x_1)+f(x_2)}{2} < f(\\frac{x_1+x_2}{2})$，则下列选项正确的是\nA. $f(2)<f(e)<f(\\pi)$\nB. $f'(\\pi)<f'(e)<f'(2)$\nC. $f'(2)<f(3)-f(2)<f'(3)$\nD. $f'(3)<f(3)-f(2)<f'(2)$", "answer": "A选项，根据 $f(x)>0$， $f(x)$ 在 $R$ 上单调递增，因为 $\\pi>e>2$，所以 $f(2)<f(e)<f(\\pi)$，A正确；B选项，因为 $\\forall x_1,x_2 \\in (0, +\\infty)$，且 $x_1 \\neq x_2$，总有 $\\frac{f(x_1)+f(x_2)}{2} < f(\\frac{x_1+x_2}{2})$，所以函数图像上凸，画出函数图像，由几何意义可知，$f'(x)$ 表示函数图像上的各点处的斜率，显然随着 $x$ 的增大，切线斜率变小，且恒为正，因为 $\\pi>e>2$，所以 $f'(\\pi)<f'(e)<f'(2)$，B正确；C选项，$k_{AB}=\\frac{f(3)-f(2)}{3-2}=f(3)-f(2)$，结合函数图像可知 $f'(3)<f(3)-f(2)<f'(2)$，C错误，D正确。", "final_answer": "D", "hint": "导数的几何意义", "img_ggb": "f(x) = log(x)\nTangent(2, f)\nTangent(3, f)\nSegment((2, f(2)), (3, f(3)))"}
{"question": "（2023山东潍坊一模）单位圆 $O\\text{: } x^2+y^2=1$ 上有两定点 $A(1,0), B(0,1)$ 及两动点 $C,D$，且 $\\vec{OC}\\cdot\\vec{OD}=\\frac{1}{2}$，则 $\\vec{CA}\\cdot\\vec{CB}+\\vec{DA}\\cdot\\vec{DB}$ 的最大值是\nA. $2+\\sqrt{6}$\nB. $2+2\\sqrt{3}$\nC. $\\sqrt{6}-2$\nD. $2\\sqrt{3}-2$", "answer": "取 $AB$ 的中点 $E$，$CD$ 的中点 $F$，则 $\\vec{OA}+\\vec{OB}=2\\vec{OE}, \\vec{OC}+\\vec{OD}=2\\vec{OF}$。\n由 $\\vec{OC}\\cdot\\vec{OD}=\\frac{1}{2}$，知 $|\\vec{OC}|\\cdot|\\vec{OD}|\\cos\\angle COD=\\cos\\angle COD=\\frac{1}{2}$，所以 $\\angle COD=\\frac{\\pi}{3}$，所以 $\\Delta OCD$ 为等边三角形，所以 $OF=\\frac{\\sqrt{3}}{2}$。易得 $OE=\\frac{\\sqrt{2}}{2}$。\n$\\vec{CA}\\cdot\\vec{CB}+\\vec{DA}\\cdot\\vec{DB}=(\\vec{OA}-\\vec{OC})\\cdot(\\vec{OB}-\\vec{OC})+(\\vec{OA}-\\vec{OD})\\cdot(\\vec{OB}-\\vec{OD})=2\\vec{OA}\\cdot\\vec{OB}+OC^2+OD^2-(\\vec{OA}+\\vec{OB})\\cdot(\\vec{OC}+\\vec{OD})=-4\\vec{OE}\\cdot\\vec{OF}+2$。\n如图，当 $\\vec{OE}, \\vec{OF}$ 方向相反时，$-4\\vec{OE}\\cdot\\vec{OF}+2$ 有最大值，最大值为 $-4|\\vec{OE}|\\cdot|\\vec{OF}|\\cos\\pi+2=4\\times\\frac{\\sqrt{3}}{2}\\times\\frac{\\sqrt{2}}{2}+2=2+\\sqrt{6}$，\n即 $\\vec{CA}\\cdot\\vec{CB}+\\vec{DA}\\cdot\\vec{DB}$ 的最大值为 $2+\\sqrt{6}$。故选A。", "final_answer": "A", "hint": "平面向量", "img_ggb": "Circle((0,0), 1)\nA = (1, 0)\nB = (0, 1)\nE = Midpoint(A, B)\nC = (cos(pi/6), sin(pi/6))\nD = (cos(-pi/6), sin(-pi/6))\nF = Midpoint(C, D)\nVector(O, A)\nVector(O, B)\nVector(O, C)\nVector(O, D)\nVector(O, E)\nVector(O, F)"}
{"question": "（2023陕西咸阳模考）已知 $x,y$ 满足线性约束条件 $\\begin{cases} 2x-y \\ge 0 \\\\ x+2y-10 \\le 0 \\\\ 1 \\le x \\le 5 \\\\ y \\ge 0 \\end{cases}$，则 $x^2+y^2$ 的取值范围为\nA. $[1,20]$\nB. $[1, \\frac{125}{4}]$\nC. $[5, \\frac{125}{4}]$\nD. $[10, 20]$", "answer": "画出可行域，如下阴影部分：\n$z=x^2+y^2$ 的几何意义是 $(x,y)$ 到原点距离的平方，数形结合得 $C(1,0)$ 到原点的距离最小，故 $x^2+y^2$ 最小值为 1，由于 $2x-y=0$ 与 $x=5$ 得 $y=\\frac{5}{2}$，故 $B(5,\\frac{5}{2})$，将 $B(5,\\frac{5}{2})$ 带入 $x^2+y^2$ 中，可得 $x^2+y^2$ 的最大值 $25+\\frac{5}{4}=\\frac{125}{4}$，所以 $x^2+y^2$ 的取值范围为 $[1, \\frac{125}{4}]$，故选 B。", "final_answer": "B", "hint": "线性规划", "img_ggb": "f1(x) = 2*x\nf2(x) = (10 - x) / 2\nx1 = 1\nx2 = 5\ny0 = 0\nFillBetween(f1, f2, 1, 5)"}
{"question": "（2023 年全国Ⅰ卷 22 题）在直角坐标系 $xOy$ 中，点 $P$ 到 $x$ 轴的距离等于点 $P$ 到点 $(0,\\frac{1}{2})$ 的距离，记动点 $P$ 的轨迹为 $W$ 。<br>\n    （1）求 $W$ 的方程;<br>\n    （2）已知矩形 $ABCD$ 有三个顶点在 $W$ 上，证明：矩形 $ABCD$ 的周长大于 $3\\sqrt{3}$．\n    <img_ggb>\n    func(x)=x^2+1/4\n    A = (1, 1.25)\n    B = (-0.5, 0.5)\n    l1 = Line(A, B)\n    l2 = PerpendicularLine(A, l1)\n    C = Point(l2)\n    D = Point(l1)\n    poly1 = Polygon(A, B, C, D)\n    </img_ggb>", "answer": "（1）由题意可知点 $P$ 到 $x$ 轴的距离等于点 $P$ 到点 $(0,\\frac{1}{2})$ 的距离，根据抛物线的定义，点 $P$ 的轨迹是以 $y=-\\frac{1}{2}$ 为准线，以 $(0,\\frac{1}{2})$ 为焦点的抛物线，但注意到点 $P$ 到点 $(0,\\frac{1}{2})$ 的距离与到 $x$ 轴距离相等，即点 $P$ 到直线 $y=0$ 的距离。<br>\n    设 $P(x,y)$，则 $|y| = \\sqrt{x^2+(y-\\frac{1}{2})^2}$。<br>\n    化简得 $y^2 = x^2+y^2-y+\\frac{1}{4}$，即 $y=x^2+\\frac{1}{4}$。<br>\n    （2）不妨设 $A,B,D$ 在 $W$ 上，且 $BA \\perp DA$，如图 1<br>\n    由题意可设 $A(a,a^2+\\frac{1}{4})$，易知直线 $BA$ ， $DA$ 的斜率均存在且不为 0，<br>\n    则设 $BA$ ， $DA$ 的斜率分别为 $k$ 和 $-\\frac{1}{k}$，<br>\n    由对称性，不妨设 $|k| \\leq 1$，直线 $AB$ 的方程为 $y=k(x-a)+a^2+\\frac{1}{4}$，<br>\n    则联立<br>\n    $\\begin{cases} y=x^2+\\frac{1}{4} \\\\ y=k(x-a)+a^2+\\frac{1}{4} \\end{cases}$<br>\n    得 $x^2-kx+ka-a^2=0$，<br>\n    $\\Delta = k^2-4(ka-a^2)=(k-2a)^2>0$，则 $k \\neq 2a$<br>\n    则 $|AB|=\\sqrt{1+k^2}|k-2a|$，同理 $|AD|=\\sqrt{1+\\frac{1}{k^2}}|\\frac{1}{k}+2a|$，<br>\n    $\\therefore |AB|+|AD|=\\sqrt{1+k^2}|k-2a|+\\sqrt{1+\\frac{1}{k^2}}|\\frac{1}{k}+2a|$<br>\n    $\\geq \\sqrt{1+k^2}\\left( |k-2a|+|\\frac{1}{k}+2a| \\right) \\geq \\sqrt{1+k^2} | \\frac{1}{k}+k | = \\sqrt{\\frac{(1+k^2)^3}{k^2}}$ （当 $k=1$ 时，等号成立）<br>\n    令 $k^2=m$，则 $m \\in (0,1]$，设 $f(m)=\\frac{(m+1)^3}{m}=m^2+3m+\\frac{1}{m}+3$，<br>\n    则 $f'(m)=2m+3-\\frac{1}{m^2}=\\frac{(2m-1)(m+1)^2}{m^2}$，令 $f'(m)=0$，解得 $m=\\frac{1}{2}$，<br>\n    当 $m \\in (0,\\frac{1}{2})$ 时， $f'(m)<0$，此时 $f(m)$ 单调递减，<br>\n    当 $m \\in (\\frac{1}{2},1]$ 时， $f'(m)>0$，此时 $f(m)$ 单调递增，<br>\n    则 $f(m)_{min}=f(\\frac{1}{2})=\\frac{27}{4}$，$\\therefore$ 当 $k=\\frac{\\sqrt{2}}{2}$ 时， $|AB|+|AD| \\geq \\frac{3\\sqrt{3}}{2}$，<br>\n    又 $k=1$ 时，等号成立，与最终取等时 $k=\\frac{\\sqrt{2}}{2}$ 不一致，<br>\n    故 $|AB|+|AD| > \\frac{3\\sqrt{3}}{2}$，<br>\n    $\\therefore$ 矩形 $ABCD$ 的周长大于 $3\\sqrt{3}$", "final_answer": "（1）$y=x^2+\\frac{1}{4}$；（2）证明见解析", "hint": "绝对值不等式"}
{"question": "（2023 年全国Ⅱ卷 22 题）（1）证明：当 $0 < x < 1$ 时， $x-x^2 < \\sin x < x$ ;<br>\n    （2）已知函数 $f(x)=\\cos ax-\\ln(1-x^2)$，若 $x=0$ 是 $f(x)$ 的极大值点，求 $a$ 的取值范围。", "answer": "（1）略<br>\n    （2）令 $1-x^2>0$，解得 $-1<x<1$，即函数 $f(x)$ 的定义域为 $(-1,1)$，<br>\n    ①若 $a=0$，则 $f(x)=-\\ln(1-x^2), x \\in (-1,1)$，<br>\n    $\\because y=-\\ln u$ 在定义域内单调递减， $u=1-x^2$ 在 $(-1,0)$ 上单调递增，在 $(0,1)$ 上单调递减，<br>\n    $\\therefore f(x)=-\\ln(1-x^2)$ 在 $(-1,0)$ 上单调递减，在 $(0,1)$ 上单调递增，<br>\n    $\\therefore x=0$ 是 $f(x)$ 的极小值点，$\\therefore a=0$ 不合题意，<br>\n    ②当 $a \\neq 0$ 时，令 $b=|a|>0$，<br>\n    $\\because f(x)=\\cos ax-\\ln(1-x^2)=\\cos(|a|x)-\\ln(1-x^2)=\\cos bx-\\ln(1-x^2)$，<br>\n    且 $f(-x)=\\cos(-bx)-\\ln[1-(-x)^2]=\\cos bx-\\ln(1-x^2)=f(x)$，<br>\n    $\\therefore$ 函数 $f(x)$ 在定义域内为偶函数， $f'(x)=-b \\sin bx - \\frac{2x}{x^2-1}, x \\in (-1,1)$，<br>\n    （i）当 $0 < b^2 \\leq 2$ 时，取 $m=\\min\\{\\frac{1}{b},1\\}$， $x \\in (0,m)$，则 $bx \\in (0,1)$，<br>\n    由（1）可得 $f'(x)=-b \\sin(bx) - \\frac{2x}{x^2-1} > -b^2x - \\frac{2x}{x^2-1} = \\frac{x(b^2x^2+2-b^2)}{1-x^2}$，<br>\n    且 $b^2x^2 > 0, 2-b^2 \\geq 0, 1-x^2 > 0$，<br>\n    $\\therefore f'(x) > \\frac{x(b^2x^2+2-b^2)}{1-x^2} > 0$，<br>\n    $\\therefore$ 当 $x \\in (0,m) \\subseteq (0,1)$ 时， $f'(x)>0$，则 $f(x)$ 在 $(0,m)$ 上单调递增，<br>\n    结合偶函数的对称性可知： $f(x)$ 在 $(-m,0)$ 上单调递减，<br>\n    $\\therefore x=0$ 是 $f(x)$ 的极小值点，不合题意;<br>\n    （ii）当 $b^2 > 2$ 时，取 $x \\in (0,\\frac{1}{b}) \\subseteq (0,1)$，则 $bx \\in (0,1)$，<br>\n    由（1）可得 $f'(x)=-b \\sin bx - \\frac{2x}{x^2-1} < -b(bx-b^2x^2) - \\frac{2x}{x^2-1} = \\frac{x}{1-x^2}(-b^3x^3+b^2x^2+b^3x+2-b^2)$，<br>\n    构建 $h(x)=-b^3x^3+b^2x^2+b^3x+2-b^2, x \\in (0,\\frac{1}{b})$，<br>\n    则 $h'(x)=-3b^3x^2+2b^2x+b^3, x \\in (0,\\frac{1}{b})$，且 $h'(0)=b^3>0, h'(\\frac{1}{b})=b^3-b>0$，<br>\n    $\\therefore h'(x)>0$ 对 $\\forall x \\in (0,\\frac{1}{b})$ 恒成立，$\\therefore h(x)$ 在 $(0,\\frac{1}{b})$ 上单调递增，<br>\n    $\\because h(0)=2-b^2<0, h(\\frac{1}{b})=2>0$，<br>\n    $\\therefore h(x)$ 在 $(0,\\frac{1}{b})$ 内存在唯一的零点 $n \\in (0,\\frac{1}{b})$，<br>\n    当 $x \\in (0,n)$ 时，则 $h(x)<0$，且 $x>0, 1-x^2>0$，<br>\n    $\\therefore f'(x) < \\frac{x}{1-x^2}(-b^3x^3+b^2x^2+b^3x+2-b^2) < 0$，<br>\n    $\\therefore$ 当 $x \\in (0,n) \\subseteq (0,1)$ 时， $f'(x)<0$，则 $f(x)$ 在 $(0,n)$ 上单调递减，<br>\n    结合偶函数的对称性可知： $f(x)$ 在 $(-n,0)$ 上单调递增，<br>\n    $\\therefore x=0$ 是 $f(x)$ 的极大值点，符合题意;<br>\n    综上所述：当 $b^2>2$，即 $a^2>2$ 时，解得 $a>\\sqrt{2}$ 或 $a<-\\sqrt{2}$，<br>\n    故 $a$ 的取值范围为 $(-\\infty,-\\sqrt{2}) \\cup (\\sqrt{2},+\\infty)$。", "final_answer": "$(-\\infty,-\\sqrt{2}) \\cup (\\sqrt{2},+\\infty)$", "hint": "切线放缩法"}
{"question": "（2023 年全国乙卷理 21 题）已知函数 $f(x)=a(1+\\frac{1}{x})\\ln(1+x)$。<br>\n    （1）当 $a=-1$ 时，求曲线 $y=f(x)$ 在点 $(1,f(1))$ 处的切线方程；<br>\n    （2）是否存在 $a,b$，使得曲线 $y=f(\\frac{1}{x})$ 关于直线 $x=b$ 对称，若存在，求 $a,b$ 的值，若不存在，说明理由；<br>\n    （3）若 $f(x)$ 在 $(0,+\\infty)$ 存在极值，求 $a$ 的取值范围。", "answer": "（1）$(\\ln 2)x+y-\\ln 2=0$ ;<br>\n    （2）存在 $a=\\frac{1}{2}, b=-\\frac{1}{2}$ 满足题意。<br>\n    （3）由函数的解析式可得 $f'(x)=(-\\frac{1}{x^2})\\ln(x+1)+(\\frac{1}{x}+a)\\frac{1}{x+1}$，<br>\n    $\\because f(x)$ 在区间 $(0,+\\infty)$ 存在极值点，<br>\n    $\\therefore f'(x)$ 在区间 $(0,+\\infty)$ 上存在变号零点，即零点两侧取异号，<br>\n    令 $(-\\frac{1}{x^2})\\ln(x+1)+(\\frac{1}{x}+a)\\frac{1}{x+1}=0$，则 $ax^2+x-(x+1)\\ln(x+1)=0$，<br>\n    令 $g(x)=ax^2+x-(x+1)\\ln(x+1)$，<br>\n    $\\because f(x)$ 在区间 $(0,+\\infty)$ 存在极值点，等价于 $g(x)$ 在区间 $(0,+\\infty)$ 上存在变号零点，<br>\n    $\\therefore g'(x)=2ax-\\ln(x+1), g''(x)=2a-\\frac{1}{x+1}$<br>\n    ①当 $a \\leq 0$ 时， $g'(x)<0$，<br>\n    $\\therefore g(x)$ 在区间 $(0,+\\infty)$ 上单调递减，<br>\n    $\\therefore g(x)<g(0)=0$， $g(x)$ 在区间 $(0,+\\infty)$ 上无零点，不合题意;<br>\n    ②当 $a \\geq \\frac{1}{2}$， $2a \\geq 1$ 时，<br>\n    $\\because \\frac{1}{x+1}<1$，所以 $g''(x)>0, g'(x)$ 在区间 $(0,+\\infty)$ 上单调递增，<br>\n    $\\therefore g'(x)>g'(0)=0$，则 $g(x)$ 在区间 $(0,+\\infty)$ 上单调递增， $g(x)>g(0)=0$，<br>\n    $\\therefore g(x)$ 在区间 $(0,+\\infty)$ 上无零点，不符合题意;<br>\n    ③当 $0 < a < \\frac{1}{2}$ 时，由 $g''(x)=2a-\\frac{1}{x+1}=0$ 可得 $x=\\frac{1}{2a}-1$，<br>\n    当 $x \\in (0,\\frac{1}{2a}-1)$ 时， $g''(x)<0$， $g'(x)$ 单调递减，<br>\n    当 $x \\in (\\frac{1}{2a}-1,+\\infty)$ 时， $g''(x)>0$， $g'(x)$ 单调递增，<br>\n    故 $g'(x)$ 的最小值为 $g'(\\frac{1}{2a}-1)=1-2a+\\ln 2a$，<br>\n    令 $m(x)=1-x+\\ln x (0<x<1)$，则 $m'(x)=\\frac{-x+1}{x}>0$，<br>\n    $\\therefore$ 函数 $m(x)$ 在定义域内单调递增， $m(x)<m(1)=0$，<br>\n    $\\therefore m(x)=1-x+\\ln x < 0$ 在 $(0,1)$ 内恒成立，<br>\n    则 $g'(\\frac{1}{2a}-1)=1-2a+\\ln 2a < 0$，<br>\n    令 $h(x)=\\ln x-x^2+x (x>0)$，则 $h'(x)=\\frac{-2x^2+x+1}{x}$，<br>\n    当 $x \\in (0,1)$ 时， $h'(x)>0, h(x)$ 单调递增，<br>\n    当 $x \\in (1,+\\infty)$ 时， $h'(x)<0, h(x)$ 单调递减，<br>\n    故 $h(x) \\leq h(1)=0$，即 $\\ln x \\leq x^2-x$ （取等条件为 $x=1$），<br>\n    $\\therefore g'(x)=2ax-\\ln(x+1)>2ax-[(x+1)^2-(x+1)]=2ax-(x^2+x)$，<br>\n    $g'(2a-1)>2a(2a-1)-[(2a-1)^2+(2a-1)]=0$，且注意到 $g'(0)=0$，<br>\n    根据零点存在性定理可知： $g'(x)$ 在区间 $(0,+\\infty)$ 上存在唯一零点 $x_0$。<br>\n    当 $x \\in (0,x_0)$ 时， $g'(x)<0$， $g(x)$ 单调递减，<br>\n    当 $x \\in (x_0,+\\infty)$ 时， $g'(x)>0$， $g(x)$ 单调递增，<br>\n    $\\therefore g(x_0) < g(0)=0$。<br>\n    令 $n(x)=\\ln x - \\frac{1}{2}(x-\\frac{1}{x})$，则 $n'(x)=\\frac{1}{x}-\\frac{1}{2}(1+\\frac{1}{x^2})=\\frac{-(x-1)^2}{2x^2} \\leq 0$，<br>\n    $\\therefore n(x)$ 单调递减，注意到 $n(1)=0$，<br>\n    当 $x \\in (1,+\\infty)$ 时， $\\ln x - \\frac{1}{2}(x-\\frac{1}{x})<0$，从而有 $\\ln x < \\frac{1}{2}(x-\\frac{1}{x})$，<br>\n    $\\therefore g(x)=ax^2+x-(x+1)\\ln(x+1)$<br>\n    $> ax^2+x-(x+1) \\times \\frac{1}{2}\\left[(x+1)-\\frac{1}{x+1}\\right] = (a-\\frac{1}{2})x^2+\\frac{1}{2}$，<br>\n    令 $(a-\\frac{1}{2})x^2+\\frac{1}{2}=0$ 得 $x_2=\\sqrt{\\frac{1}{1-2a}}$，所以 $g\\left(\\sqrt{\\frac{1}{1-2a}}\\right)>0$，<br>\n    $\\therefore$ 函数 $g(x)$ 在区间 $(0,+\\infty)$ 上存在变号零点，符合题意。<br>\n    综上可知：实数 $a$ 的取值范围是 $(0,\\frac{1}{2})$。", "final_answer": "（1）$(\\ln 2)x+y-\\ln 2=0$；（2）$a=\\frac{1}{2}, b=-\\frac{1}{2}$；（3）$(0,\\frac{1}{2})$", "hint": "对数函数放缩"}
{"question": "（2023 年天津高考 20 题）已知函数 $f(x)=(\\frac{1}{x}+\\frac{1}{2})\\ln(x+1)$。<br>\n    （1）求曲线 $y=f(x)$ 在 $x=2$ 处切线的斜率;<br>\n    （2）当 $x>0$ 时，证明： $f(x)>1$;<br>\n    （3）证明： $\\frac{5}{6} < \\ln(n!) - (n+\\frac{1}{2})\\ln(n) + n \\leq 1$。", "answer": "（1）$\\frac{1}{3}-\\frac{\\ln 3}{4}$ （2）略<br>\n    （3）法一：设 $h(n)=\\ln(n!) - (n+\\frac{1}{2})\\ln(n) + n$， $n \\in N^*$，<br>\n    则 $h(n+1)-h(n)=1+(n+\\frac{1}{2})\\ln(n)-(n+\\frac{1}{2})\\ln(n+1)=1-(n+\\frac{1}{2})\\ln(1+\\frac{1}{n})$，<br>\n    由（2）知： $x=\\frac{1}{n} \\in (0,1]$，则 $f(\\frac{1}{n})=(n+\\frac{1}{2})\\ln(1+\\frac{1}{n})>1$，<br>\n    $\\therefore h(n+1)-h(n)<0$，故 $h(n)$ 在 $n \\in N^*$ 上递减，故 $h(n) \\leq h(1)=1$ ;<br>\n    下证 $\\ln(n!) - (n+\\frac{1}{2})\\ln(n) + n > \\frac{5}{6}$，<br>\n    令 $\\varphi(x)=\\ln x - \\frac{(x+5)(x-1)}{4x+2}$ 且 $x>0$，则 $\\varphi'(x)=\\frac{(x-1)^2(1-x)}{x(2x+1)^2}$，<br>\n    当 $0 < x < 1$ 时， $\\varphi'(x)>0$， $\\varphi(x)$ 递增，当 $x>1$ 时 $\\varphi'(x)<0$， $\\varphi(x)$ 递减，<br>\n    $\\therefore \\varphi(x) \\leq \\varphi(1)=0$，故在 $x \\in (0,+\\infty)$ 上 $\\ln x \\leq \\frac{(x+5)(x-1)}{4x+2}$ 恒成立，<br>\n    $\\therefore h(n)-h(n+1)=(n+\\frac{1}{2})\\ln(1+\\frac{1}{n})-1 \\leq (n+\\frac{1}{2}) \\cdot \\frac{(6+\\frac{1}{n})(\\frac{1}{n})}{2(3+\\frac{2}{n})} - 1 = \\frac{1}{4n(3n+2)} < \\frac{1}{12}(\\frac{1}{n-1}-\\frac{1}{n})$，<br>\n    $\\therefore h(2)-h(3) < \\frac{1}{12}(1-\\frac{1}{2})$， $h(3)-h(4) < \\frac{1}{12}(\\frac{1}{2}-\\frac{1}{3})$，…， $h(n-1)-h(n) < \\frac{1}{12}(\\frac{1}{n-1}-\\frac{1}{n})$，<br>\n    累加得： $h(2)-h(n) < \\frac{1}{12}(1-\\frac{1}{n})$，而 $h(2)=2-\\frac{3}{2}\\ln 2$，<br>\n    则 $-h(n) < \\frac{1}{12}(1-\\frac{1}{n}) - 2 + \\frac{3}{2}\\ln 2$，<br>\n    $\\therefore h(1)-h(n) < \\frac{3}{2}\\ln 2 - 1 + \\frac{1}{12}(1-\\frac{1}{n}) < \\frac{3}{2}\\ln 2 - 1 + \\frac{1}{12} < \\frac{1}{6}$，故 $h(n) > \\frac{5}{6}$ ;<br>\n    综上， $\\frac{5}{6} < h(n) \\leq 1$，即 $\\frac{5}{6} < \\ln(n!) - (n+\\frac{1}{2})\\ln(n) + n \\leq 1$。<br>\n    法二：不等式右边证法同法一相同，下面我们证左边，<br>\n    令 $a_n=\\ln(n!) - (n+\\frac{1}{2})\\ln(n) + n$，<br>\n    易知 $\\{a_n\\}$ 为单调递减数列，且 $a_n \\leq a_1=1$，要证 $a_n > \\frac{5}{6}$，可考虑构造 $a_n > a_1 - \\frac{1}{6} = \\frac{5}{6}$ 的错误，应该是 $a_n > a_{\\infty} > \\frac{5}{6}$，或者累加求和 $a_n > \\frac{5}{6}$。<br>\n    原文逻辑：要证 $a_n > \\frac{5}{6}$，可考虑构造 $a_n > \\frac{5}{6} + \\frac{1}{6n} > \\frac{5}{6}$，<br>\n    则有 $a_n - \\frac{1}{6n} \\geq a_n - \\frac{1}{6} = \\frac{5}{6}$ (原文此处有误，根据上下文意图推测)<br>\n    $\\because a_1=1$，容易联想到累加法和裂项相消法，即证明 $a_n - a_{n-1} \\geq \\frac{1}{6}(\\frac{1}{n}-\\frac{1}{n-1}) (n \\geq 2)$，<br>\n    $\\because a_n - a_{n-1} = 1 + (n-\\frac{1}{2})\\ln\\frac{n-1}{n}$，<br>\n    $\\therefore$ 只要证 $a_n - a_{n-1} = 1 + (n-\\frac{1}{2})\\ln\\frac{n-1}{n} \\geq \\frac{1}{6}(\\frac{1}{n}-\\frac{1}{n-1})$，<br>\n    令 $x=\\frac{1}{n-1}(n \\geq 2)$，即证 $1-(\\frac{1}{x}+\\frac{1}{2})\\ln(x+1) \\geq -\\frac{x^2}{6(x+1)}$，<br>\n    即 $\\ln(x+1) \\leq \\frac{x(x^2+6x+6)}{3(x+1)(x+2)}$，<br>\n    设函数 $h(x)=\\ln(x+1) - \\frac{x(x^2+6x+6)}{3(x+1)(x+2)} (x>0)$，<br>\n    则 $h'(x)=-\\frac{x^4+3x^3+3x^2}{3(x+1)(x+2)} < 0$ 在 $x>0$ 时恒成立，<br>\n    $\\therefore h(x)$ 在 $x>0$ 时单调递减，则有 $h(x) < h(0)=0$，即 $\\ln(x+1) \\leq \\frac{x(x^2+6x+6)}{3(x+1)(x+2)}$，<br>\n    $\\therefore a_n - a_{n-1} \\geq \\frac{1}{6}(\\frac{1}{n}-\\frac{1}{n-1}) (n \\geq 2)$，<br>\n    通过累加可得 $a_n \\geq 1 + \\frac{1}{6}(\\frac{1}{n}-\\frac{1}{n-1}) = \\frac{5}{6} + \\frac{1}{6n} > \\frac{5}{6} (n \\geq 2)$ 且 $a_1=1 > \\frac{5}{6}$，<br>\n    $\\therefore \\frac{5}{6} < \\ln(n!) - (n+\\frac{1}{2})\\ln(n) + n \\leq 1 (n \\in N^*)$，证毕。", "final_answer": "（1）$\\frac{1}{3}-\\frac{\\ln 3}{4}$；（2）证明见解析；（3）证明见解析", "hint": "切线放缩法"}
{"question": "（南通市 2022 届高三第四次模拟考试，5）已知函数$f(x)$的导函数$f '(x) = x^3$，$a = f(\\log_2 \\frac{1}{3})$，$b = f(2^{-\\frac{3}{4}})$， $c = f(-2^{\\frac{4}{3}})$，则<br>A． $b < a < c$<br>B. $b < c < a$<br>C. $a < b < c$<br>D. $a < c < b$", "answer": "由于函数$f(x)$的导函数为$f '(x) = x^3$，则原函数$f(x) = \\frac{1}{4}x^4 + c$。可知$f(x)$为偶函数，并且在$(0, +\\infty)$上单调递增，在$(-\\infty, 0)$上单调递减。因此，原问题可转化为比较$\\log_2 \\frac{1}{3}$、$2^{-\\frac{3}{4}}$、$-2^{\\frac{4}{3}}$三者的大小。$\\log_2 \\frac{1}{3} = -\\log_2 3 \\in (-2, -1)$，$2^{-\\frac{3}{4}} \\in (2^{-1}, 2^0)$，即$2^{-\\frac{3}{4}} \\in (\\frac{1}{2}, 1)$，$-2^{\\frac{4}{3}} \\in (-3, -2)$。<br>又$f(x)$为偶函数，有$f(-2^{\\frac{4}{3}}) = f(2^{\\frac{4}{3}})$，$f(\\log_2 \\frac{1}{3}) = f(-\\log_2 \\frac{1}{3}) = f(\\log_2 3)$，且$2^{\\frac{4}{3}} \\in (2, 3)$，$\\log_2 3 \\in (1, 2)$。<br>综上，得$f(2^{\\frac{4}{3}}) > f(\\log_2 \\frac{1}{3}) > f(2^{-\\frac{3}{4}})$，即$c > a > b$，选 A。", "final_answer": "A", "hint": "导数法"}
{"question": "（淮安市 2022 届高三四次模拟考试，8）已知偶函数 $f(x)$ 的定义域为 $R$，导函数为 $f'(x)$，若对任意 $x \\in [0, +\\infty)$，都有 $2f(x) + xf'(x) > 0$ 恒成立，则下列结论正确的是<br>A. $f(0) < 0$<br>B. $9f(-3) < f(1)$<br>C. $4f(2) > f(-1)$<br>D. $f(1) < f(2)$", "answer": "由于 $2f(x) + xf'(x) > 0$ 恒成立，构造函数 $g(x) = x^2f(x)$，对 $g(x)$ 求导，得 $g'(x) = 2xf(x) + x^2f'(x)$。由 $g(-x) = (-x)^2f(-x) = g(x)$，可知 $g(x)$ 为偶函数。<br>当 $x > 0$，$g'(x) = x[2f(x) + xf'(x)] > 0$；当 $x < 0$，$g'(x) = x[2f(x) + xf'(x)] < 0$。<br>对于选项 A，有 $2f(0) + 0 \\times f'(0) = 2f(0) > 0$，因此选项 A 是错误的。<br>对于选项 B，由于 $g(-3) = 9f(-3)$，$g(1) = f(1)$，$g(x)$ 为偶函数且 $g(x)$ 在 $[0, +\\infty)$ 上递增，$g(-3) > g(1)$，因此 $9f(-3) > f(1)$，因此选项 B 是错误的。<br>对于选项 C，由于 $g(2) = 4f(2)$，$g(-1) = f(-1)$，$g(x)$ 为偶函数且 $g(x)$ 在 $[0, +\\infty)$ 上递增，$g(2) > g(-1)$，因此 $4f(2) > f(-1)$，因此选项 C 是正确的。<br>对于选项 D，由于 $f(x)$ 为偶函数，则 $f(1) = f(-1)$，则有 $4f(2) > f(1)$，至此，无法比较 $f(2)$ 和 $f(1)$ 的大小，因此选项 D 是错误的。", "final_answer": "C", "hint": "构造函数法"}
{"question": "（苏州市 2022 届高三模拟，7）已知函数 $f(x)$ 是定义在 R 上的奇函数，$f(2) = 0$，当 $x > 0$ 时，有 $xf'(x) - f(x) > 0$ 成立，则不等式 $xf(x) > 0$ 的解集是<br>A. $(-\\infty, -2) \\cup (2, +\\infty)$<br>B. $(-2, 0) \\cup (2, +\\infty)$<br>C. $(-\\infty, -2) \\cup (0, 2)$<br>D. $(2, +\\infty)$", "answer": "由于 $xf'(x) - f(x) > 0$ 成立，设 $g(x) = \\frac{f(x)}{x}$，$g'(x) = \\frac{xf'(x)-f(x)}{x^2} > 0$，即 $x > 0$ 时 $g(x)$ 是增函数。<br>又 $f(2) = 0$，$g(2) = \\frac{f(2)}{2} = 0$。当 $x > 2$ 时，$g(x) > g(2) = 0$，此时，$f(x) > 0$；当 $0 < x < 2$ 时，$g(x) < g(2) = 0$，此时，$f(x) < 0$。<br>又 $f(x)$ 为 R 上的奇函数，当 $-2 < x < 0$ 时，$f(x) = -f(-x) > 0$；当 $x < -2$ 时，$f(x) = -f(-x) < 0$。则不等式 $xf(x) > 0$ 等价于 $\\begin{cases} x > 0 \\\\ f(x) > 0 \\end{cases}$ 或 $\\begin{cases} x < 0 \\\\ f(x) < 0 \\end{cases}$，可得解集为 $x > 2$ 或 $x < -2$，即 $(-\\infty, -2) \\cup (2, +\\infty)$。选 A。", "final_answer": "A", "hint": "构造函数法"}
{"question": "（苏州市张家港 2023 届高三上学期 12 月阶段性调研测试统考，13）已知函数 $f(x) = e^x + ae^{-x}$ 为偶函数，则不等式 $f'(m - 2) + f'(4 - m^2) < 0$ 的解集为______。", "answer": "由于 $f(x) = e^x + ae^{-x}$ 为偶函数，则有 $f(-x) = f(x)$，得 $a = 1$，<br>函数 $f(x) = e^x + e^{-x}$。$f'(x) = e^x - e^{-x}$ 为奇函数，并且在 R 上单调递增。<br>由题知 $f'(m - 2) + f'(4 - m^2) < 0$，则 $f'(m - 2) < -f'(4 - m^2)$，<br>即 $f'(m - 2) < f'(m^2 - 4)$。由于 $f'(x)$ 在 R 上单调递增，则 $m - 2 < m^2 - 4$<br>解得 $m > 2$ 或 $m < -1$，解集为 $(-\\infty, -1) \\cup (2, +\\infty)$。", "final_answer": "$(-\\infty, -1) \\cup (2, +\\infty)$", "hint": "单调性"}
{"question": "（南通市 2022 届高三适应性考试，7）已知函数 $f(x) = \\ln \\frac{2+x}{2-x} + 1$，若关于 x 的不等式 $f(ke^x) + f(-\\frac{1}{2}x) > 2$ 对任意 $x \\in (0, 2)$ 恒成立，则实数 k 的取值范围<br>A． $(\\frac{1}{2e}, +\\infty)$<br>B． $(\\frac{1}{2e}, \\frac{2}{e^2})$<br>C． $(\\frac{1}{2e}, \\frac{2}{e^2}]$<br>D． $(\\frac{2}{e^2}, 1]$", "answer": "令 $g(x) = \\ln \\frac{2+x}{2-x}$，$g(-x) = \\ln \\frac{2-x}{2+x} = -\\ln \\frac{2+x}{2-x} = -g(x)$，可知 $g(x)$ 为奇函数。<br>由于函数 $g(x) = \\ln \\frac{2+x}{2-x}$ 有意义，$\\frac{2+x}{2-x} > 0$，则 $-2 < x < 2$，即 $g(x)$ 的定义域为 $(-2, 2)$。<br>$y = \\frac{2+x}{2-x} = \\frac{x-2+4}{2-x} = -1 + \\frac{-4}{x-2}$ 在 $(-2, 2)$ 上单调递增，所以 $g(x)$ 是定义在 $(-2, 2)$ 上的增函数，且为奇函数。$f(ke^x) + f(-\\frac{1}{2}x) > 2$，所以 $g(ke^x) + g(-\\frac{1}{2}x) > 0$，<br>$g(ke^x) > -g(-\\frac{1}{2}x)$，即 $g(ke^x) > g(\\frac{1}{2}x)$。由于 $g(x)$ 为定义在 $(-2, 2)$ 上的奇函数，<br>则有 $\\begin{cases} 0 < ke^x < 2 \\\\ ke^x > \\frac{1}{2}x \\end{cases}$，得 $\\begin{cases} 0 < k < \\frac{2}{e^2} \\\\ k > \\frac{x}{2e^x} \\end{cases}$，令 $h(x) = \\frac{x}{2e^x}$，$h'(x) = \\frac{1-x}{2e^x} = 0$，得 $x = 1$。<br>因此 $h(x)$ 在 $(0, 1)$ 上单调递增，在 $(1, +\\infty)$ 上单调递减，所以 $h(x)_{\\max} = h(1) = \\frac{1}{2e}$，<br>则 $k > \\frac{1}{2e}$。综上：$\\frac{1}{2e} < k < \\frac{2}{e^2}$。", "final_answer": "B", "hint": "分离参数法"}
{"question": "（南京市 2022 届高三第三次模拟，8）已知函数 $f(x) = \\begin{cases} x^2, & x \\ge 0 \\\\ -x^2, & x < 0 \\end{cases}$，若对于任意的 $x \\ge 1$，都有 $f(x + 2m) + mf(x) > 0$，则实数 m 的取值范围是<br>A． $(-1, +\\infty)$<br>B． $(-\\frac{1}{4}, +\\infty)$<br>C． $(0, +\\infty)$<br>D． $(-\\frac{1}{2}, 1)$", "answer": "通过画图观察可知，$f(x)$ 为奇函数且在 R 上单调递增，又对于任意的 $x \\ge 1$，都有 $f(x + 2m) + mf(x) > 0$，则 $f(x + 2m) > -mf(x)$。<br>当 $m < 0$ 时，$-mf(x) = \\begin{cases} -mx^2, & x \\ge 0 \\\\ mx^2, & x < 0 \\end{cases}$，则 $-mf(x) = \\begin{cases} -(\\sqrt{-m}x)^2, & x \\ge 0 \\\\ (\\sqrt{-m}x)^2, & x < 0 \\end{cases}$，即 $-mf(x) = f(\\sqrt{-m}x)$。<br>得 $f(x + 2m) > f(\\sqrt{-m}x)$，所以 $x + 2m > \\sqrt{-m}x$ 在 $x \\ge 1$ 时恒成立，化简可得 $x(1 - \\sqrt{-m}) > -2m$，<br>有 $\\begin{cases} 1 - \\sqrt{-m} > 0 \\\\ 1 - \\sqrt{-m} > -2m \\end{cases}$，解得 $-\\frac{1}{4} < m < 0$。<br>当 $m \\ge 0$ 时，$-mf(x) = \\begin{cases} -mx^2, & x \\ge 0 \\\\ mx^2, & x < 0 \\end{cases}$，则 $-mf(x) = \\begin{cases} -(\\sqrt{m}x)^2, & x \\ge 0 \\\\ (\\sqrt{m}x)^2, & x < 0 \\end{cases}$，即 $-mf(x) = -f(\\sqrt{m}x) = f(-\\sqrt{m}x)$，所以 $f(x + 2m) > f(-\\sqrt{m}x)$，则 $x + 2m > -\\sqrt{m}x$ 恒成立，即 $m \\ge 0$ 恒成立。<br>综上所述，m 的取值范围为 $-\\frac{1}{4} < m$，选 B。", "final_answer": "B", "hint": "数形结合", "img_ggb": "f(x) = If(0 < x <= 4, ln(2*x)/x)\ng(x) = f(x)\nx1 = e/2\ny1 = ln(2*x1)/x1\nLine1 = Segment((0,0), (8,0))\nFunction1 = If(0 < x <= 4, ln(2*x)/x)\nFunction2 = If(4 < x <= 8, ln(2*(8-x))/(8-x))\nSetLineStyle(Line1, 1)"}
{"question": "（苏州市张家港 2023 届高三上学期期末数学综合练习，8）已知偶函数 $f(x)$ 满足 $f(4 + x) = f(4 - x)$，且当 $x \\in (0, 4]$ 时，$f(x) = \\frac{\\ln(2x)}{x}$，关于 x 的不等式 $f^2(x) + af(x) > 0$ 在 $[-200, 200]$ 上有且只有 200 个整数解，则实数 a 的取值范围是<br>A. $(-\\frac{1}{3}\\ln 6, \\ln 2]$<br>B. $(-\\ln 2, -\\frac{1}{3}\\ln 6]$<br>C. $(-\\ln 2, -\\frac{1}{3}\\ln 6]$<br>D. $(-\\frac{1}{3}\\ln 6, \\ln 2)$", "answer": "当 $0 < x \\le 4$ 时，$f'(x) = \\frac{1-\\ln 2x}{x^2}$，令 $f'(x) = 0$，可得 $x = \\frac{e}{2}$，所以 $f(x)$ 在 $(0, \\frac{e}{2})$ 上单调递增，在 $(\\frac{e}{2}, 4)$ 上单调递减。又因为 $f(x)$ 是偶函数，得 $f(x + 4) = f(4 - x) = f(x - 4)$，得 $f(x)$ 的周期为 8。<br>由于 $f(x)$ 是偶函数，且不等式 $f^2(x) + af(x) > 0$ 在 $[-200, 200]$ 上有且只有 200 个整数解，所以不等式在 $(0, 200)$ 内有 100 个整数解。因为 $f(x)$ 在 $(0, 200)$ 内有 25 个周期，所以 $f(x)$ 在一个周期 $(0, 8)$ 内有 4 个整数解。下面对 a 的取值进行分类讨论：<br>（1）若 $a > 0$，由 $f^2(x) + af(x) > 0$，可得 $f(x) > 0$ 或 $f(x) < -a$，显然 $f(x) > 0$ 在一个周期 $(0, 8)$ 有 7 个整数解，不符合题意；<br>（2）若 $a < 0$，由 $f^2(x) + af(x) > 0$，可得 $f(x) < 0$ 或 $f(x) > -a$，显然 $f(x) < 0$ 在区间 $(0, 8)$ 上无解，所以 $f(x) > -a$ 在区间 $(0, 8)$ 上有 4 个整数解，由于 $f(x)$ 在 $(0, 8)$ 上关于直线 $x = 4$ 对称，所以 $f(x)$ 在 $(0, 4)$ 上有 2 个整数解。因为 $f(1) = \\ln 2$，$f(2) = \\frac{\\ln 4}{2} = \\ln 2$，$f(3) = \\frac{\\ln 6}{3}$，所以 $f(x) > -a$ 在 $(0, 4)$ 上的整数解为 $x = 1, x = 2$。所以 a 的取值范围为 $\\frac{\\ln 6}{3} \\le -a < \\ln 2$，即 $-\\ln 2 < a \\le -\\frac{\\ln 6}{3}$，选 C。", "final_answer": "C", "hint": "周期性"}
{"question": "（河南省 2022 届三市联考，7）若函数 $f(x) = \\frac{3x^2+x+3}{x^2+1}$ 的最大值为 a，最小值为 b，则 $a + b =$<br>A．4<br>B.6<br>C.7<br>D.8", "answer": "先将 $f(x)$ 变形：$f(x) = \\frac{3x^2+x+3}{x^2+1} = \\frac{3(x^2+1)+x}{x^2+1} = 3 + \\frac{x}{x^2+1}$，<br>令 $g(x) = \\frac{x}{x^2+1}$，则 $g(-x) = \\frac{-x}{x^2+1} = -g(x)$，可知 $g(x)$ 为奇函数。<br>由奇函数的对称性可知，$g(x)$ 关于原点对称，再令 $g(x)_{\\max} = g(x_0)$，<br>因此有 $g(x)_{\\max} + g(x)_{\\min} = g(x_0) + g(-x_0) = g(x_0) - g(x_0) = 0$。<br>所以 $a + b = g(x)_{\\max} + 3 + g(x)_{\\min} + 3 = 6$。<br>答案选 B。", "final_answer": "B", "hint": "奇偶性"}
{"question": "（2021-2022 学年湖北省襄阳市高二上学期元月期末，22）已知双曲线$C: \\frac{x^2}{a^2} - \\frac{y^2}{b^2} = 1 (a>0, b>0)$的一条渐近线的方程为$\\sqrt{5}x - 2y = 0$，双曲线$C$的右焦点$F(3, 0)$，双曲线$C$的左、右分别为$A, B$。<br>\n（1）求双曲线$C$的方程；<br>\n（2）过右焦点$F$的直线$l$与双曲线$C$的右支交于$P, Q$两点（点$P$在$x$轴的上方），直线$AP$的斜率为$k_1$，直线$BQ$的斜率为$k_2$，证明：$\\frac{k_1}{k_2}$为定值。", "answer": "解：（1）$C$的方程：$\\frac{x^2}{4} - \\frac{y^2}{5} = 1$（过程略）。<br>\n（2）证明：<br>\n①当直线$l$斜率存在时，由题意，设直线$l$的方程为$y = k(x-3)$，$P(x_1, y_1)$，$Q(x_2, y_2)$。<br>\n联立直线$l$的方程与双曲线方程可得：\n$\\begin{cases} y = k(x-3) \\\\ \\frac{x^2}{4} - \\frac{y^2}{5} = 1 \\end{cases}$，整理得：\n$(5 - 4k^2)x^2 + 24k^2x - 36k^2 - 20 = 0$，<br>\n所以$x_1 + x_2 = \\frac{24k^2}{4k^2-5}$，$x_1 x_2 = \\frac{36k^2+20}{4k^2-5}$，<br>\n因为直线$AP$的斜率为$k_1$，直线$BQ$的斜率为$k_2$，所以$k_1 = \\frac{y_1}{x_1+2}$，$k_2 = \\frac{y_2}{x_2-2}$，<br>\n所以$\\frac{k_1}{k_2} = \\frac{y_1(x_2-2)}{y_2(x_1+2)} = \\frac{(x_1-3)(x_2-2)}{(x_2-3)(x_1+2)} = \\frac{x_1x_2-2x_1-3x_2+6}{x_1x_2-3x_1+2x_2-6}$<br>\n$= \\frac{x_1x_2-3(x_1+x_2)+x_1+6}{x_1x_2-3(x_1+x_2)+5x_2-6} = \\frac{\\frac{36k^2+20}{4k^2-5} - \\frac{72k^2}{4k^2-5} + \\frac{24k^2}{4k^2-5} - x_2+6}{\\frac{36k^2+20}{4k^2-5} - \\frac{72k^2}{4k^2-5} + 5x_2-6}$，<br>\n$= \\frac{\\frac{12k^2-10}{4k^2-5} - x_2}{\\frac{50-60k^2}{4k^2-5} + 5x_2} = \\frac{\\frac{12k^2-10}{4k^2-5} - x_2}{-5 \\left( \\frac{12k^2-10}{4k^2-5} - x_2 \\right)} = -\\frac{1}{5}$。<br>\n②当直线$l$斜率不存在时，直线$l$：$x=3$，此时$\\frac{k_1}{k_2} = -\\frac{1}{5}$。<br>\n综上，$\\frac{k_1}{k_2} = -\\frac{1}{5}$为定值。", "final_answer": "-\\frac{1}{5}", "hint": "韦达定理", "img_ggb": "a=2\nb=sqrt(5)\nc=3\nLeftPoint = (-2, 0)\nRightPoint = (2, 0)\nF = (3, 0)\nhyperbola = Hyperbola(F, (-3,0), 2*a)\nlineL = Line(F, vector((1, 1.5)))\nIntersectPoints = Intersect(lineL, hyperbola)\nP = Element(IntersectPoints, 2)\nQ = Element(IntersectPoints, 1)\nlineAP = Line(LeftPoint, P)\nlineBQ = Line(RightPoint, Q)"}
{"question": "（2021 届山东青岛期初调研，22） 已知$O$为坐标原点，椭圆$C: \\frac{x^2}{a^2} + \\frac{y^2}{b^2} = 1 (a > b > 0)$的左、右焦点分别为$F_1, F_2$，左、右顶点分别为$A_1, A_2$，上、下顶点分别为$B_2, B_1$，四边形$A_1B_1A_2B_2$的面积为 4，四边形$F_1B_1F_2B_2$的面积为$2\\sqrt{3}$。<br>\n（1）求椭圆$C$的标准方程；<br>\n（2）若点$M, N$为椭圆$C$上的两个动点，$\\triangle OMN$的面积为 1.证明：存在定点$W$，使得$|WM|^2 + |WN|^2$为定值。", "answer": "解：（1）$C$的方程：$\\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$（过程略）。<br>\n（2）证明：定点$W$为原点$O$时，$|WM|^2 + |WN|^2$为定值。设$M(x_1, y_1)$，$N(x_2, y_2)$。<br>\n①当直线$MN$的斜率不存在时，$|x_1| = |x_2|$，$|y_1| = |y_2|$<br>\n所以$S_{\\triangle OMN} = \\frac{1}{2} |x_1| \\cdot |2y_1| = 1$，<br>\n所以$x_1^2 y_1^2 = x_1^2 \\left( 1 - \\frac{x_1^2}{4} \\right) = 1$，<br>\n所以$x_1^2 = x_2^2 = 2$，$y_1^2 = y_2^2 = \\frac{1}{2}$。<br>\n所以$|OM|^2 + |ON|^2 = x_1^2 + y_1^2 + x_2^2 + y_2^2 = 5$。<br>\n②当直线$MN$的斜率存在时，设直线$MN: y = kx + m$，<br>\n代入$\\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$可得$(1 + 4k^2)x^2 + 8kmx + 4m^2 - 4 = 0$，<br>\n所以$x_1 + x_2 = - \\frac{8km}{1+4k^2}$，$x_1 x_2 = \\frac{4m^2-4}{1+4k^2}$。<br>\n设点$O$到直线$MN$的距离为$d$，则$d = \\frac{|m|}{\\sqrt{1+k^2}}$，<br>\n又$|MN| = \\sqrt{1 + k^2} \\cdot |x_1 - x_2| = \\sqrt{1 + k^2} \\cdot \\sqrt{(x_1 + x_2)^2 - 4x_1 x_2} = \\frac{4\\sqrt{1+k^2} \\cdot \\sqrt{1+4k^2-m^2}}{1+4k^2}$，<br>\n因此$S_{\\triangle OMN} = \\frac{1}{2} |MN| \\cdot d = \\frac{2\\sqrt{m^2(1+4k^2-m^2)}}{1+4k^2} = 1$，<br>\n所以$(1 + 4k^2)^2 - 4m^2(1 + 4k^2) + 4m^4 = 0$，<br>\n所以$(1 + 4k^2 - m^2)^2 = 0$，即$1 + 4k^2 - m^2 = 0$。<br>\n所以$|OM|^2 + |ON|^2 = x_1^2 + y_1^2 + x_2^2 + y_2^2$<br>\n$= x_1^2 + 1 - \\frac{x_1^2}{4} + x_2^2 + 1 - \\frac{x_2^2}{4} = 2 + \\frac{3}{4} (x_1^2 + x_2^2)$，<br>\n即$|OM|^2 + |ON|^2 = 2 + \\frac{3}{4} [(x_1 + x_2)^2 - 2x_1 x_2] = 2 + \\frac{3}{4} \\left[ \\frac{64k^2m^2}{(1+4k^2)^2} - \\frac{8m^2-8}{1+4k^2} \\right]$<br>\n$= 2 + \\frac{3}{4} \\left( \\frac{64k^2m^2}{4m^4} - \\frac{8m^2-8}{2m^2} \\right) = 2 + \\frac{3}{4} \\left( \\frac{16k^2+4}{m^2} - 4 \\right) = 2 + \\frac{3}{4} \\times (8 - 4) = 5$。<br>", "final_answer": "5", "hint": "特殊值法", "img_ggb": "a=2\nb=1\nellipse = Ellipse((0,0), a, b)\nO = (0,0)\nlineMN = Line((0,1), (-2,0))\nIntersectPoints = Intersect(lineMN, ellipse)\nM = Element(IntersectPoints, 1)\nN = Element(IntersectPoints, 2)\nPolygon(O, M, N)"}
{"question": "（2020 年北京市高考试题，20） 已知椭圆$C: \\frac{x^2}{a^2} + \\frac{y^2}{b^2} = 1$过点$A(-2, -1)$，且$a = 2b$。<br>\n（1）求椭圆$C$的方程；<br>\n（2）过点$B(-4, 0)$的直线$l$交椭圆$C$于点$M, N$，直线$MA, NA$分别交直线$x = -4$于点$P, Q$。求$\\frac{|PB|}{|BQ|}$的值。", "answer": "解：（1）$C$的方程：$\\frac{x^2}{8} + \\frac{y^2}{2} = 1$（过程略）。<br>\n（2）思路一<br>\n首先，由题意得直线$l$斜率存在，设$l$的斜率为$k$，则直线$l$的方程为$y = k(x + 4)$，<br>\n联立$\\begin{cases} y = k(x + 4) \\\\ \\frac{x^2}{8} + \\frac{y^2}{2} = 1 \\end{cases}$，化简得$(4k^2 + 1)x^2 + 32k^2x + (64k^2 - 8) = 0$，<br>\n设$M(x_1, y_1)$，$N(x_2, y_2)$，则$x_1 + x_2 = - \\frac{32k^2}{4k^2+1}$，$x_1 x_2 = \\frac{64k^2-8}{4k^2+1}$，<br>\n$\\triangle = (32k^2)^2 - 4 \\times (4k^2 + 1) \\times (64k^2 - 8) = 32(1 - 4k^2) > 0$，解得$-\\frac{1}{2} < k < \\frac{1}{2}$，<br>\n直线$MA$的方程为$y = \\frac{y_1+1}{x_1+2}(x+2) - 1$，直线$NA$的方程为$y = \\frac{y_2+1}{x_2+2}(x+2) - 1$，<br>\n令$x = -4$，则$y_P = \\frac{-x_1-2y_1-4}{x_1+2}$，$y_Q = \\frac{-x_2-2y_2-4}{x_2+2}$，<br>\n所以$P \\left(-4, \\frac{-x_1-2y_1-4}{x_1+2} \\right)$，$Q \\left(-4, \\frac{-x_2-2y_2-4}{x_2+2} \\right)$，<br>\n所以$\\frac{|PB|}{|BQ|} = \\frac{|y_P|}{|y_Q|} = \\left| \\frac{\\frac{-x_1-2y_1-4}{x_1+2}}{\\frac{-x_2-2y_2-4}{x_2+2}} \\right| = \\left| \\frac{[(2k+1)x_1+(8k+4)](x_2+2)}{[(2k+1)x_2+(8k+4)](x_1+2)} \\right|$<br>\n$= \\left| \\frac{(2k+1)x_1x_2+(4k+2)(x_1+x_2)+8(2k+1)+(4k+2)x_2}{(2k+1)x_1x_2+(4k+2)(x_1+x_2)+8(2k+1)+(4k+2)x_1} \\right|$，<br>\n将$x_1 + x_2$和$x_1 x_2$代入上式，整理得<br>\n$\\frac{|PB|}{|BQ|} = \\left| \\frac{(2k+1) \\left( \\frac{32k^2}{4k^2+1} + 2x_2 \\right)}{(2k+1) \\left( \\frac{32k^2}{4k^2+1} + 2x_1 \\right)} \\right| = \\left| \\frac{-(x_1+x_2)+2x_2}{-(x_1+x_2)+2x_1} \\right| = 1$。<br>\n（3）思路二<br>\n当$l$的斜率为0时，易得$\\frac{|PB|}{|BQ|} = 1$；<br>\n当$l$的斜率不为0时，设直线$l: x = my - 4$，$M(x_1, y_1)$，$N(x_2, y_2)$，<br>\n联立$\\begin{cases} x = my - 4 \\\\ \\frac{x^2}{8} + \\frac{y^2}{2} = 1 \\end{cases}$，化简得$(m^2 + 4)y^2 - 8my + 8 = 0$，<br>\n由$\\triangle = 64m^2 - 4 \\times 8 \\times (m^2 + 4) > 0$，解得$m^2 > 4$，<br>\n且$y_1 + y_2 = \\frac{8m}{m^2+4}$，$y_1 y_2 = \\frac{8}{m^2+4}$，此时$l_{MA}: y + 1 = \\frac{y_1+1}{x_1+2}(x+2)$，<br>\n令$x = -4$，则$y_P = \\frac{-2(y_1+1)}{x_1+2} - 1$，同理可得$y_Q = \\frac{-2(y_2+1)}{x_2+2} - 1$，<br>\n则$y_P + y_Q = \\frac{-2(y_1+1)}{x_1+2} + \\frac{-2(y_2+1)}{x_2+2} - 2 = -2 \\left( \\frac{y_1+1}{x_1+2} + \\frac{y_2+1}{x_2+2} + 1 \\right)$<br>\n$= -2 \\times \\frac{(y_1+1)(x_2+2)+(y_2+1)(x_1+2)+(x_1+2)(x_2+2)}{(x_1+2)(x_2+2)}$，<br>\n因为$(y_1 + 1)(x_2 + 2) + (y_2 + 1)(x_1 + 2) + (x_1 + 2)(x_2 + 2)$<br>\n$= (y_1 + 1)(my_2 - 2) + (y_2 + 1)(my_1 - 2) + (my_1 - 2)(my_2 - 2)$，<br>\n$= m(m + 2)y_1 y_2 - (m + 2)(y_1 + y_2) = m(m + 2) \\frac{8m}{m^2+4} - (m + 2) \\frac{8}{m^2+4} = 0$，<br>\n所以$y_P + y_Q = 0$，所以$|PB| = |BQ|$，所以$\\frac{|PB|}{|BQ|} = 1$。<br>\n综上，$\\frac{|PB|}{|BQ|} = 1$。", "final_answer": "1", "hint": "设而不求", "img_ggb": "a=sqrt(8)\nb=sqrt(2)\nellipse = Ellipse((0,0), a, b)\nA = (-2, -1)\nB = (-4, 0)\nlineL = Line(B, vector((1, 0.4)))\nIntersectPoints = Intersect(lineL, ellipse)\nM = Element(IntersectPoints, 1)\nN = Element(IntersectPoints, 2)\nlineX = Line((-4, 0), (-4, 1))\nlineMA = Line(M, A)\nlineNA = Line(N, A)\nP = Intersect(lineMA, lineX)\nQ = Intersect(lineNA, lineX)"}
{"question": "（辽宁省沈阳市 2022 届高三上学期教学质量检测（一））已知等差数列$\\{a_n\\}$和等比数列$\\{b_n\\}$满足$a_1 = b_1 = 1$，$a_2 + a_4 = 14$，$b_2b_4 = a_6$，且$b_n > 0$.求数列$\\{b_n\\}$的通项公式。", "answer": "设$\\{a_n\\}$的公差为$d$，则$a_2 + a_4 = 2a_1 + 4d = 14$，得$d = 3$，则：\n$$a_n = a_1 + (n - 1)d = 3n - 2，a_6 = 16$$\n设$\\{b_n\\}$的公比为$q$，且$q > 0$，则$b_2b_4 = b_1^2q^4 = q^4 = 16$，得$q = 2$，则：\n$$b_n = b_1q^{n-1} = 2^{n-1}$$", "final_answer": "b_n = 2^{n-1}", "hint": "公式法"}
{"question": "（江苏省苏锡常镇四市 2022 届高三教学情况调研（一））已知数列$\\{a_n\\}$，$a_1 = 1$，且$a_{n+1} = a_n - \\frac{1}{n(n+1)}$，$n \\in N^*$.求数列$\\{a_n\\}$的通项公式。", "answer": "$$a_{n+1} - a_n = -\\frac{1}{n(n+1)} = \\frac{1}{n+1} - \\frac{1}{n}$$\n所以：\n$$\n\\begin{cases}\na_2 - a_1 = \\frac{1}{2} - \\frac{1}{1}, \\\\\na_3 - a_2 = \\frac{1}{3} - \\frac{1}{2}, \\\\\n\\cdots \\\\\na_n - a_{n-1} = \\frac{1}{n} - \\frac{1}{n-1},\n\\end{cases}\n$$\n其中$n \\ge 2$。\n累加得$a_n - a_1 = \\frac{1}{n} - \\frac{1}{1}$，又因为$a_1 = 1$，所以$a_n = \\frac{1}{n}(n \\ge 2)$。当$n = 1$时，$a_1 = 1$也符合上式，所以数列$\\{a_n\\}$的通项公式为$a_n = \\frac{1}{n}$。", "final_answer": "a_n = \\frac{1}{n}", "hint": "累加法"}
{"question": "（重庆市 2022 届高三 3 月考试）在数列中$\\{a_n\\}$中，已知$a_1 = 1$，\n$na_{n+1} = (n + 1)a_n$.求$\\{a_n\\}$的通项公式。", "answer": "因为$na_{n+1} = (n + 1)a_n$，所以$\\frac{a_{n+1}}{a_n} = \\frac{n+1}{n}$。所以\n$$\n\\begin{cases}\n\\frac{a_2}{a_1} = \\frac{2}{1}, \\\\\n\\frac{a_3}{a_2} = \\frac{3}{2}, \\\\\n\\cdots \\\\\n\\frac{a_n}{a_{n-1}} = \\frac{n}{n-1},\n\\end{cases}\n$$\n其中$n \\ge 2$。\n累乘得$\\frac{a_n}{a_1} = \\frac{n}{1}$，又因为$a_1 = 1$，所以$a_n = n(n \\ge 2)$。当$n = 1$时，$a_1 = 1$也符合上式，所以数列$\\{a_n\\}$的通项公式为$a_n = n$。", "final_answer": "a_n = n", "hint": "累乘法"}
{"question": "（山东省济宁市 2022 届高三第一学期质量检测）已知数列$\\{a_n\\}$的前$n$项和为$S_n$，且$4a_n = 3S_n + 2$.\n求数列$\\{a_n\\}$的通项公式。", "answer": "（方法一：和化项）因为 $4a_n = 3S_n + 2$ ，所以当$n \\ge 2$ 时 ， $4a_{n-1} = 3S_{n-1} + 2$ ，所以$4a_n - 4a_{n-1} = 3S_n - 3S_{n-1} = 3a_n$，整理得$a_n = 4a_{n-1}$；当$n = 1$时，$4a_1 = 3a_1 + 2$，解得$a_1 = 2$。所以数列$\\{a_n\\}$是以2为首项、4为公比的等比数列，所以$a_n = 2 \\times 4^{n-1} = 2^{2n-1}$。<br>\n（方法二：项化和）因为$4a_n = 3S_n + 2$，所以当$n \\ge 2$时，有：$4a_n = 4S_n - 4S_{n-1} = 3S_n + 2$，化简得$S_n = 4S_{n-1} + 2$，可得$S_n + \\frac{2}{3} = 4(S_{n-1} + \\frac{2}{3})$；当$n = 1$时，$4S_1 = 3S_1 + 2$，解得$S_1 = 2$.所以数列$\\{S_n + \\frac{2}{3}\\}$是以$\\frac{8}{3}$为首项、4为公比的等比数列，所以$S_n = \\frac{8 \\times 4^{n-1}}{3} - \\frac{2}{3} = \\frac{2}{3}(4^n - 1)$。当$n \\ge 2$时，$a_n = S_n - S_{n-1} = \\frac{2}{3}(4^n - 4^{n-1}) = 2^{2n-1}$，且$a_1 = 2$也符合上式，所以数列$\\{a_n\\}$的通项公式为$a_n = 2^{2n-1}$。", "final_answer": "a_n = 2^{2n-1}", "hint": "和项转换法"}
{"question": "（海南省 2022 届高三诊断性测试）设数列$\\{a_n\\}$的前$n$项和为$S_n$，$a_1 = 4$，$2S_n = a_{n+1} + 2n - 4$。\n求数列$\\{a_n\\}$的通项公式。", "answer": "因为递推关系式中涉及到前$n$项和，所以可用和项转换法求通项公式，如果用和化项的方法，则当$n \\ge 2$时可得递推关系式：$a_{n+1} = 3a_n - 2$，即一般式中$p = 3, q = 0, r = -2$。运用待定系数法引入$\\lambda$使得$a_{n+1} + \\lambda = 3(a_n + \\lambda)$，解出$\\lambda = -1$，即$a_{n+1} - 1 = 3(a_n - 1)$，即$\\frac{a_{n+1}-1}{a_n-1} = 3$；再检验$\\frac{a_2-1}{a_1-1}$是否也为3，经检验$\\frac{a_2-1}{a_1-1} = 3$，所以数列$\\{a_n - 1\\}$是以3为首项、3为公比的等比数列，所以$a_n - 1 = 3^n$，即$a_n = 3^n + 1$。<br>\n如果用项化和的方法，则可得递推关系式：$S_{n+1} = 3S_n - 2n + 4$，即一般式中：\n$$p = 3, q = -2, r = 4.$$\n运用待定系数法引入$\\lambda, \\mu$使得$S_{n+1} + \\lambda(n + 1) + \\mu = 3(S_n + \\lambda n + \\mu)$，解出：\n$\\lambda = -1, \\mu = \\frac{3}{2}$，即$S_{n+1} - (n + 1) + \\frac{3}{2} = 3(S_n - n + \\frac{3}{2})$，即$\\frac{S_{n+1}-(n+1)+\\frac{3}{2}}{S_n-n+\\frac{3}{2}} = 3$，所以数列$\\{S_n - n + \\frac{3}{2}\\}$是以$\\frac{9}{2}$为首项、3为公比的等比数列，再用公式法可得$\\{S_n - n + \\frac{3}{2}\\}$的通项公式，即可求出$S_n$，最后再利用公式可求出$a_n$。", "final_answer": "a_n = 3^n + 1", "hint": "待定系数法"}
{"question": "（江苏省苏州市 2022 届高三期初调研）已知数列$\\{a_n\\}$的前$n$项和为$S_n$，且：\n$S_n = 2a_n - 2^{n+1} + 2(n \\in N^*)$.求$\\{a_n\\}$的通项公式。", "answer": "当$n = 1$时，$S_1 = a_1 = 2a_1 - 4 + 2$，则$a_1 = 2$。\n当$n \\ge 2$时，$a_n = S_n - S_{n-1} = 2a_n - 2^{n+1} + 2 - (2a_{n-1} - 2^n + 2)$，可得：\n$a_n = 2a_{n-1} + 2^n$，即一般式中$s = t = 2$，等式两边同除$2^n$得$\\frac{a_n}{2^n} = \\frac{a_{n-1}}{2^{n-1}} + 1$，且：\n$\\frac{a_1}{2} = 1$，所以数列$\\{\\frac{a_n}{2^n}\\}$是以1为首项、公差为1的等差数列，所以$\\frac{a_n}{2^n} = n$，从而：\n$$a_n = n \\cdot 2^n$$", "final_answer": "a_n = n \\cdot 2^n", "hint": "待定系数法"}
{"question": "（改编）若$s, t$不相等，假设$s = -1, t = 2$，即$a_n = -a_{n-1} + 2^n$，则求数列$\\{a_n\\}$的通项公式。", "answer": "等式两边同除$2^n$得$\\frac{a_n}{2^n} = -\\frac{1}{2} \\cdot \\frac{a_{n-1}}{2^{n-1}} + 1$，若令$\\frac{a_n}{2^n} = c_n$，则$c_n = -\\frac{1}{2}c_{n-1} + 1$，可以发现\"$a_{n+1} = sa_n + t^{n+1}$\"型通过将等式两边同除$t^{n+1}$就转化成：\n\"$a_{n+1} = pa_n + qn + r$\" 型。用待定系数法引入$\\lambda$使得$c_n + \\lambda = -\\frac{1}{2}(c_{n-1} + \\lambda)$，解出$\\lambda = -\\frac{2}{3}$，即\n$c_n - \\frac{2}{3} = -\\frac{1}{2}(c_{n-1} - \\frac{2}{3})$，且$\\frac{a_1}{2} - \\frac{2}{3} = \\frac{1}{3}$，所以数列$\\{c_n - \\frac{2}{3}\\}$是以$\\frac{1}{3}$为首项、公比为$-\\frac{1}{2}$的等比数列，所以\n$\\frac{a_n}{2^n} - \\frac{2}{3} = \\frac{1}{3} \\times (-\\frac{1}{2})^{n-1}$，从而$a_n = \\frac{2}{3}[(-1)^{n-1} + 2^n]$。", "final_answer": "a_n = \\frac{2}{3}[(-1)^{n-1} + 2^n]", "hint": "待定系数法"}
{"question": "在数列$\\{a_n\\}$中，$a_1 = 1$，$a_{n+1} = \\frac{1}{2}a_n + 1$，求数列$\\{a_n\\}$的通项公式。", "answer": "由定理 1 可设$f(x) = \\frac{1}{2}x + 1$，\n令$f(x) = x$，即$\\frac{1}{2}x + 1 = x$，解出$x = 2$，\n所以$x = 2$是函数$f(x) = \\frac{1}{2}x + 1$的不动点，\n所以$a_{n+1} - 2 = \\frac{1}{2}(a_n - 2)$，所以数列$\\{a_n - 2\\}$是以$-1$为首项，以$\\frac{1}{2}$为公比的等比数列，\n所以$a_n - 2 = -1 \\times (\\frac{1}{2})^{n-1}$，\n即$a_n = 2 - (\\frac{1}{2})^{n-1}, n \\in N^*$。", "final_answer": "a_n = 2 - (\\frac{1}{2})^{n-1}", "hint": "不动点法"}
{"question": "在数列$\\{a_n\\}$中，$a_1 = 3$，$a_{n+1} = \\frac{7a_n - 2}{a_n + 4}$，求数列$\\{a_n\\}$的通项公式。", "answer": "由定理 2 可设$f(x) = \\frac{7x - 2}{x + 4}$，\n令$f(x) = x$，即$\\frac{7x - 2}{x + 4} = x$，解出$x_1 = 1, x_2 = 2$，\n所以$1$和$2$是$f(x) = \\frac{7x - 2}{x + 4}$的不动点，\n所以$\\frac{a_{n+1} - 1}{a_{n+1} - 2} = \\frac{\\frac{7a_n - 2}{a_n + 4} - 1}{\\frac{7a_n - 2}{a_n + 4} - 2} = \\frac{7a_n - 2 - a_n - 4}{7a_n - 2 - 2a_n - 8} = \\frac{6}{5} \\cdot \\frac{a_n - 1}{a_n - 2}$，所以数列$\\{\\frac{a_n - 1}{a_n - 2}\\}$是以首项为：\n$\\frac{a_1 - 1}{a_1 - 2} = 2$，公比为$\\frac{6}{5}$的等比数列，\n所以$\\frac{a_n - 1}{a_n - 2} = 2 \\times (\\frac{6}{5})^{n-1}$，\n即$a_n = \\frac{4 \\cdot 6^{n-1} - 5^{n-1}}{2 \\cdot 6^{n-1} - 5^{n-1}}, n \\in N^*$。", "final_answer": "a_n = \\frac{4 \\cdot 6^{n-1} - 5^{n-1}}{2 \\cdot 6^{n-1} - 5^{n-1}}", "hint": "不动点法"}
{"question": "（江苏省南通市 2022 届高三 9 月教学质量监测）已知数列$\\{a_n\\}$满足：$a_1 = \\frac{3}{2}$，且$a_n = \\frac{3na_{n-1}}{2a_{n-1} + n - 1} (n \\ge 2, n \\in N^*)$。求数列$\\{a_n\\}$的通项公式。", "answer": "因为$a_n = \\frac{3na_{n-1}}{2a_{n-1} + n - 1}$，取倒数得$\\frac{1}{a_n} = \\frac{2a_{n-1} + n - 1}{3na_{n-1}}$，两边同乘$n$得$\\frac{n}{a_n} = \\frac{2a_{n-1} + n - 1}{3a_{n-1}}$，即$\\frac{n}{a_n} = \\frac{1}{3} \\cdot \\frac{n-1}{a_{n-1}} + \\frac{2}{3}$，\n再用待定系数得$\\frac{n}{a_n} - 1 = \\frac{1}{3}(\\frac{n-1}{a_{n-1}} - 1)$，且$\\frac{1}{a_1} - 1 = -\\frac{1}{3}$，所以数列$\\{\\frac{n}{a_n} - 1\\}$是以$-\\frac{1}{3}$为首项、公比为$\\frac{1}{3}$的等比数列，所以$\\frac{n}{a_n} - 1 = -\\frac{1}{3^n}$，进而求得$a_n = \\frac{n \\cdot 3^n}{3^n - 1}$。", "final_answer": "a_n = \\frac{n \\cdot 3^n}{3^n - 1}", "hint": "取倒数法"}
{"question": "（2022 全国甲理 21）已知函数 $f(x)=\\frac{e^x}{x}-\\ln x+x-a$。\n（1）若 $f(x) \\geq 0$，求 $a$ 的取值范围；\n（2）证明：若 $f(x)$ 有两个零点 $x_1, x_2$，则 $x_1 x_2 < 1$。", "answer": "（1）因为 $f(x)=\\frac{e^x}{x}-\\ln x+x-a$，故 $f(x)$ 的定义域为 $(0, +\\infty)$，$f'(x)=\\frac{e^x(x-1)}{x^2}-\\frac{1}{x}+1=\\frac{(e^2+x)(x-1)}{x^2}$<br>\n令 $f'(x)=0$，得 $x=1$，<br>\n故 $f(x), f'(x)$ 的变化情况如下表：<br>\n$x$在$(0, 1)$，$f'(x)<0$，$f(x)$ 单调递减；<br>\n$x=1$，$f'(x)=0$；<br>\n$x$在$(1, +\\infty)$，$f'(x)>0$，$f(x)$ 单调递增。<br>\n所以当 $x=1$，$f(x)_{min}=e+1-a$，<br>\n因为 $f(x) \\geq 0$，所以 $e+1-a \\geq 0$，所以 $a \\leq e+1$。<br>\n（2）由题 $f(x)=\\frac{e^z}{x}-\\ln x+x-a=e^{x-\\ln x}+x-\\ln x-a$。<br>\n设 $t=x-\\ln x$，则 $y=e^t+t-a, y'=e^t+1$。<br>\n因为 $f(x)$ 有两个零点 $x_1, x_2$，由（1）知 $a>e+1$。<br>\n因为 $y'=e^x+1>0$，所以 $y=e^x+t-a$ 为增函数，所以 $x_1-\\ln x_1=x_2-\\ln x_2$。<br>\n由 $t=x-\\ln x$ 得 $t'=1-\\frac{1}{x}=\\frac{x-1}{x}$，令 $t'=0$，得 $x=1$。<br>\n$t, t'$ 的变化情况如下表：<br>\n$x$在$(0, 1)$，$t'<0$，$t$ 单调递减；<br>\n$x=1$，$t'=0$；<br>\n$x$在$(1, +\\infty)$，$t'>0$，$t$ 单调递增。<br>\n不妨设 $0<x_1<1<x_2$，$F(x)=f(x)-f\\left(\\frac{1}{x}\\right), 0<x<1$，<br>\n则 $F'(x)=f'(x)+\\frac{1}{x^2}f'(x)=\\frac{x-1}{x^2}(e^x+x)+\\frac{1}{x^2} \\cdot \\frac{\\frac{1}{x}-1}{\\frac{1}{x^2}} \\cdot \\left(e^{\\frac{1}{x}}+\\frac{1}{x}\\right)=\\frac{x-1}{x^2} \\cdot \\left(e^x+x-1-xe^{\\frac{1}{x}}\\right)$。<br>\n设 $\\varphi(x)=e^x+x-1-xe^{\\frac{1}{x}}, x \\in(0, 1)$，则 $\\varphi'(x)=e^x+1-\\left(e^{\\frac{1}{x}}-\\frac{1}{x}e^{\\frac{1}{x}}\\right)=e^x+1-e^{\\frac{1}{x}}\\left(1-\\frac{1}{x}\\right)=e^x+1+e^{\\frac{1}{x}} \\cdot \\frac{1-x}{x}$。<br>\n因为 $0<x<1$，所以 $\\varphi'(x)>0, \\varphi(x)$ 在 $(0, 1)$ 上单调递增。所以 $\\varphi(x)<\\varphi(1)=0$，又因为 $\\frac{x-1}{x^2}<0$，<br>\n所以 $F'(x)>0$，即 $F(x)$ 在 $(0, 1)$ 上单调递增。所以 $F(x)<F(1)=0$。<br>\n故 $f(x_2)=f(x_1)<f\\left(\\frac{1}{x_1}\\right)$。<br>\n由（1）可知，$f(x)$ 在 $(1, +\\infty)$ 上单调递增，因为 $x_2>1, \\frac{1}{x_1}>1$，所以 $x_2<\\frac{1}{x_1}$，即 $x_1 x_2<1$。", "final_answer": "(1) $a \\leq e+1$ ; (2) 略", "hint": "极值点偏移"}
{"question": "（2021 新高考全国Ⅰ卷数学 22） 已知函数 $f(x)=x(1-\\ln x)$。\n（1）讨论 $f(x)$ 的单调性；\n（2）设 $a, b$ 为两个不相等的正数 $b\\ln a-a\\ln b=a-b$，证明：$2<\\frac{1}{a}+\\frac{1}{b}<e$。", "answer": "（1）$f(x)$ 的定义域为 $(0, +\\infty)$，$f'(x)=-\\ln x$，令 $f'(x)>0$，解得 $0<x<1$，令 $f'(x)<0$，解得 $x>1$，所以函数 $f(x)$ 在 $(0, 1)$ 上单调递增，在 $(1, +\\infty)$ 上单调递减。<br>\n（2）证明：由 $b\\ln a-a\\ln b=a-b$ 得 $\\frac{1}{a}(1+\\ln a)=\\frac{1}{b}(1+\\ln b)$，<br>\n即 $\\frac{1}{a}\\left(1-\\ln\\frac{1}{a}\\right)=\\frac{1}{b}\\left(1-\\ln\\frac{1}{b}\\right)$，令 $x_1=\\frac{1}{a}, x_2=\\frac{1}{b}$，则 $x_1, x_2$ 为 $f(x)=k$ 的两个实根。<br>\n当 $x \\rightarrow 0^+$ 时，$f(x) \\rightarrow 0^+$；当 $x \\rightarrow +\\infty$ 时，$f(x) \\rightarrow -\\infty$，且 $f(1)=1$，故 $k \\in(0, 1)$。<br>\n不妨令 $x_1 \\in(0, 1), x_2 \\in(1, e)$，则 $2-x_1>1, e-x_1>1$，<br>\n先证明 $x_1+x_2>2$，即证 $x_2>2-x_1$，即证 $f(x_2)=f(x_1)<f(2-x_1)$。<br>\n令 $h(x)=f(x)-f(2-x)$，其中 $x \\in(0, 1)$，则有 $h'(x)=f'(x)+f'(2-x)=-\\ln x-\\ln(2-x)=-\\ln[x(2-x)]$。<br>\n由 $x \\in(0, 1)$，故 $x(2-x) \\in(0, 1)$，故 $h'(x)>0$ 恒成立，$h(x)$ 为增函数，所以 $h(x)<h(1)=0$，故 $f(x_2)<f(2-x_1)$，所以 $x_2>2-x_1$，即 $x_1+x_2>2$。<br>\n再证 $x_1+x_2<e$，即证 $x_2<2-x_1$，即证 $f(x_2)=f(x_1)>f(e-x_1)$。<br>\n令 $\\varphi(x)=f(x)-f(e-x)$，其中 $x \\in(0, 1)$，则 $\\varphi'(x)=-\\ln[x(e-x)]$。<br>\n当 $x \\rightarrow 0^+$ 时，$\\varphi'(x) \\rightarrow +\\infty, \\varphi'(1)=-\\ln(e-1)<0$，所以 $\\varphi'(x)$ 在 $(0, 1)$ 上单调递减，故可以得到在 $(0, 1)$ 上必存在唯一的点 $x_0$，使 $\\varphi'(x)=0$。且当 $x \\in(0, x_0)$ 时，$\\varphi'(x)>0, \\varphi(x)$ 单调递增；当 $x \\in(x_0, 1)$ 时，$\\varphi'(x)<0, \\varphi(x)$ 单调递减。<br>\n又因为当 $x \\rightarrow 0^+$ 时，$f(x) \\rightarrow 0^+$，且 $f(e)=0$，故当 $x \\rightarrow 0^+$ 时，$\\varphi(1)=f(1)-f(e-1)>0$，故 $\\varphi(x)>0$ 恒成立。所以 $f(x_2)>f(e-x_1)$，$x_2<e-x_1$，即 $x_1+x_2<e$。<br>\n综上，$2<\\frac{1}{a}+\\frac{1}{b}<e$ 成立。", "final_answer": "(1) 增区间 $(0, 1)$，减区间 $(1, +\\infty)$; (2) 略", "hint": "构造函数"}
{"question": "（2023 年新高考全国Ⅰ卷数学 19） 已知函数 $f(x)=a(e^x+a)-x$。\n（1）讨论 $f(x)$ 的单调性。\n（2）证明：当 $a>0$ 时，$f(x)>2\\ln x+\\frac{3}{2}$。", "answer": "（1）先求导，再对 $a$ 分类讨论，从而判断 $a$ 的不同取值范围下 $f(x)$ 的单调性。<br>\n（2）解法一：（切线放缩）<br>\n利用 $e^x \\geq x+1$。则有：<br>\n$f(x)=a(e^x+a)-x=e^{x+\\ln x}+a^2-x \\geq x+\\ln a+1+a^2-x=a+\\ln a+1$。<br>\n令 $g(a)=1+a^2+\\ln a-\\left(2\\ln a+\\frac{3}{2}\\right)=a^2-\\ln a-\\frac{1}{2}$，则 $g'(a)=2a-\\frac{1}{a}=\\frac{2a^2-1}{a}$。<br>\n令 $g'(x)>0$，得 $a>\\frac{\\sqrt{2}}{2}$；令 $g'(x)<0$，得 $0<a<\\frac{\\sqrt{2}}{2}$。<br>\n故 $g(a)$ 在 $\\left(0, \\frac{\\sqrt{2}}{2}\\right]$ 上单调递减，在 $\\left(\\frac{\\sqrt{2}}{2}, +\\infty\\right)$ 上单调递增。所以 $g(a) \\geq g\\left(\\frac{\\sqrt{2}}{2}\\right)=\\frac{1}{2}-\\ln \\frac{\\sqrt{2}}{2}-\\frac{1}{2}>0$。<br>\n故 $f(x)>2\\ln a+\\frac{3}{2}$，证毕。<br>\n解法二：（同构+切线放缩）<br>\n当 $a>0$ 时，要证 $f(x)>2\\ln a+\\frac{3}{2}$，即证 $e^{x+\\ln a}-(x+\\ln a+1)+\\frac{1}{2}\\left(a^2-\\ln a^2-1\\right)+\\frac{1}{2}a^2>0$，<br>\n又 $e^x \\geq x+1$，故 $e^{x+\\ln a}-(x+\\ln a+1) \\geq 0$。又因为 $\\ln x \\leq x-1$，故 $\\frac{1}{2}\\left(a^2-\\ln a^2-1\\right) \\geq 0$。<br>\n又有 $\\frac{1}{2}a^2>0$，故 $e^{x+\\ln a}-(x+\\ln a+1)+\\frac{1}{2}\\left(a^2-\\ln a^2-1\\right)+\\frac{1}{2}a^2>0$ 显然成立。证毕。", "final_answer": "(1) 略; (2) 略", "hint": "放缩法"}
{"question": "（2022 新高考 II 卷数学，22）已知函数 $f(x)=xe^{ax}-e^x$。\n（1）当 $a=1$ 时，讨论 $f(x)$ 的单调性；\n（2）当 $x>0$ 时，$f(x)<-1$，求 $a$ 的取值范围。\n（3）设 $n \\in N^*$，证明：$\\frac{1}{\\sqrt{1^2+1}}+\\frac{1}{\\sqrt{2^2+2}}+\\cdots+\\frac{1}{\\sqrt{n^2+n}}>\\ln(n+1)$", "answer": "（1）当 $a=1$ 时，$f(x)=xe^x-e^x$，则 $f'(x)=xe^x$，当 $x \\in(-\\infty, 0)$ 时，$f'(x)<0, f(x)$ 单调递减；当 $x \\in(0, +\\infty)$ 时，$f'(x)>0, f(x)$ 单调递增。<br>\n（2）当 $x>0$ 时，有 $f(x)<-1$，所以 $xe^{ax}+e^x<-1$ 在 $(0, +\\infty)$ 上恒成立。<br>\n令 $F(x)=xe^{ax}-e^x+1(x>0)$，则在 $(0, +\\infty)$ 上 $F(x)<0$ 恒成立，易得 $F(0)=0$，$F'(x)=e^{ax}+axe^{ax}-e^x, F'(0)=0, F''(x)=ae^{ax}+ae^{ax}+a^2xe^{ax}-e^x, F''(0)=2a-1$。<br>\n若 $F''(0)>0$，则 $F'(x)$ 也必存在一个单调递增区间 $\\left(0, x_0'\\right)$，即有 $F(x)>F(0)=0$ 在 $\\left(0, x_0'\\right)$ 上恒成立，$F(x) \\leq xe^{\\frac{x}{2}}-e^x+1$ 在 $(0, +\\infty)$ 上成立。<br>\n令 $G(x)=xe^{\\frac{x}{2}}-e^x+1(x>0)$，则 $G'(x)=e^{\\frac{x}{2}}+\\frac{x}{2}e^{\\frac{x}{2}}-e^x=e^{\\frac{x}{2}}\\left(1+\\frac{x}{2}-e^{\\frac{x}{2}}\\right)$。<br>\n因为 $e^x>x+1$ 在 $(0, +\\infty)$ 上成立，故 $e^{\\frac{x}{2}}>\\frac{x}{2}+1$ 在 $(0, +\\infty)$ 上成立，因为 $G'(x)<0$，故 $G(x)$ 在 $(0, +\\infty)$ 上单调递减，所以 $G(x)<G(0)=0$。<br>\n所以 $xe^{\\frac{x}{2}}-e^x+1<0$ 在 $(0, +\\infty)$ 上成立。故当 $a \\leq \\frac{1}{2}$ 时，$xe^{ax}-e^x<-1$ 在 $(0, +\\infty)$ 上成立，所以 $a$ 的取值范围是 $\\left(-\\infty, \\frac{1}{2}\\right]$。<br>\n（3）证明：构造函数 $h(x)=x-\\frac{1}{x}-2\\ln x(x>1)$，导数 $h'(x)=1+\\frac{1}{x^2}-\\frac{2}{x}=\\frac{x^2-2x+1}{x^2}=\\frac{(x-1)^2}{x^2}$，<br>\n故 $h'(x)>0$，所以 $h(x)$ 在 $(1, +\\infty)$ 上单调递增，所以 $h(x)>h(1)=0$，即 $x-\\frac{1}{x}>2\\ln x$，<br>\n令 $x=\\sqrt{1+\\frac{1}{n}}$，则有 $\\sqrt{1+\\frac{1}{n}}-\\frac{1}{\\sqrt{1+\\frac{1}{n}}}>2\\ln\\sqrt{1+\\frac{1}{n}}$，<br>\n所以 $\\frac{1}{\\sqrt{n^2+n}}>\\ln\\frac{n+1}{n}$，即有 $\\frac{1}{\\sqrt{1^2+1}}+\\frac{1}{\\sqrt{2^2+2}}+\\cdots+\\frac{1}{\\sqrt{n^2+n}}>\\ln\\frac{2}{1}+\\ln\\frac{3}{2}+\\cdots+\\ln\\frac{n+1}{n}=\\ln(n+1)$。<br>\n原式得证。", "final_answer": "(1) 减区间 $(-\\infty, 0)$，增区间 $(0, +\\infty)$; (2) $\\left(-\\infty, \\frac{1}{2}\\right]$ ; (3) 略", "hint": "构造法"}
{"question": "如图，在等边三角形 $ABC$ 内有一点 $P$，且 $PA = 3, PB = 4, PC = 5$，求 $\\angle APB$ 的度数。\n<img_ggb>\nA = (0, 0)\nB = (6, 0)\nC = (3, 5.196)\nPolygon(A, B, C)\nP = (2.5, 2)\nSegment(P, A)\nSegment(P, B)\nSegment(P, C)\nLabel(A, \"B\")\nLabel(B, \"C\")\nLabel(C, \"A\")\nLabel(P, \"P\")\n</img_ggb>", "answer": "将 $\\triangle APC$ 绕点 $A$ 顺时针旋转 $60^\\circ$ 得到 $\\triangle ADP$，连接 $DP$。由旋转性质得：\n$AD = AP = 3, DB = PC = 5, \\angle DAP = 60^\\circ$，所以 $\\triangle ADP$ 为等边三角形，可得 $DP = 3, \\angle APD = 60^\\circ$。\n在 $\\triangle DBP$ 中，$DP = 3, PB = 4, DB = 5$，由勾股定理（$3^2 + 4^2 = 5^2$）易知 $\\angle DPB = 90^\\circ$。\n故 $\\angle APB = \\angle APD + \\angle DPB = 60^\\circ + 90^\\circ = 150^\\circ$。", "final_answer": "150^\\circ", "hint": "旋转变换"}
{"question": "如图，在等腰直角三角形 $ABC$ 中， $\\angle A = 90^\\circ, AB = AC$，$D$ 在斜边 $BC$ 上任一点。求证: $BD^2 + DC^2 = 2AD^2$。\n<img_ggb>\nA = (0, 3)\nB = (-3, 0)\nC = (3, 0)\nPolygon(A, B, C)\nD = (1, 0)\nSegment(A, D)\nLabel(A, \"A\")\nLabel(B, \"B\")\nLabel(C, \"C\")\nLabel(D, \"D\")\n</img_ggb>", "answer": "将 $\\triangle ABP$ 绕点 $A$ 逆时针旋转 $90^\\circ$ 得到 $\\triangle ACE$，连接 $DE$。由旋转性质可得:\n$BD = CE, AD = AE, \\angle DAE = \\angle BAC - \\angle DAE = 90^\\circ$ (注：原文此处逻辑稍有跳跃，意为对应边旋转90度后，新旧边夹角为90度，即 $\\angle EAD = 90^\\circ$应修正为$\\angle BAE = 90^\\circ$ 且$\\angle BAD + \\angle CAE = 90^\\circ$ 错误，原文意指旋转角为90度，故对应边$AD, AE$夹角为90度)，即$\\angle DAE = 90^\\circ$，\n在等腰直角三角形 $ADE$ 中，易知 $\\sqrt{2}AD = DE$，即 $2AD^2 = DE^2$。\n在直角三角形 $DCE$ 中（需证 $\\angle DCE = 90^\\circ$, 原文过程简略，实际上 $\\angle ACE = \\angle ABD = 45^\\circ$, 故 $\\angle DCE = \\angle ACB + \\angle ACE = 45^\\circ + 45^\\circ = 90^\\circ$），\n$DC^2 + CE^2 = DE^2$。\n因为 $BD = CE$，所以 $DC^2 + BD^2 = 2AD^2$。", "final_answer": "证明如上", "hint": "旋转变换"}
{"question": "如图，四边形 $ABCD$ 为正方形，点 $E$ 是 $BC$ 边上的一点，$AF$ 平分 $\\angle EAD$ 与 $CD$ 相交于点 $F$，试证明 $AE = BE + DF$。\n<img_ggb>\nA = (0, 4)\nB = (0, 0)\nC = (4, 0)\nD = (4, 4)\nPolygon(A, B, C, D)\nE = (1.5, 0)\nF = (4, 2)\nSegment(A, E)\nSegment(A, F)\nSegment(E, F)\nLabel(A, \"A\")\nLabel(B, \"B\")\nLabel(C, \"C\")\nLabel(D, \"D\")\nLabel(E, \"E\")\nLabel(F, \"F\")\n</img_ggb>", "answer": "将 $\\triangle ABE$ 绕点 $A$ 逆时针旋转 $90^\\circ$ 得到 $\\triangle ADE'$。由旋转性质可得：\n$BE = DE', AE = AE', \\angle 3 = \\angle 4$（即 $\\angle BAE = \\angle DAE'$）。\n由题知 $\\angle 1 = \\angle 2$（即 $\\angle EAF$ 被 $AF$ 平分，实际上原文意指 $AF$ 平分 $\\angle EAD$ 不准确，原文图示及逻辑应为 $AF$ 平分 $\\angle EAD$ 是错误的，通常此类题目是 $\\angle EAF = 45^\\circ$，或者原文意思是 $\\angle 1 = \\angle 2$ 指的是平分线相关，但根据解答逻辑推测题目应为证明线段和）。\n修正理解：原文解答指出 $AF$ 平分 $\\angle EAD$ 可能有误或符号指代不清，根据解答逻辑：\n因为 $\\angle 1 + \\angle 4 = \\angle 2 + \\angle 3$。因为 $AB$ 平行 $CD$，所以 $\\angle 2 + \\angle 3 = \\angle AFE'$（此处原文逻辑较混乱，通常做法如下）：\n更正标准证明逻辑：将 $\\triangle ABE$ 旋转至 $\\triangle ADG$ ($G$在$CD$延长线上)。则 $AG=AE, DG=BE, \\angle DAG=90^\\circ$。\n$\\angle FAG = \\angle FAD + \\angle DAG = \\angle FAD + \\angle BAE$。\n因为 $AF$ 平分 $\\angle EAD$ (此条件存疑，通常是$\\angle EAF=45^\\circ$或类似半角)，原文解答写“显然 $AE' = FE'$”，推导 $AE = BE + DF$。\n按照原文：\n将 $\\triangle ABE$ 绕点 $A$ 逆时针旋转 $90^\\circ$ 得到 $\\triangle ADE'$。\n显然 $\\angle FAE' = \\angle FAD + \\angle DAE' = \\angle FAD + \\angle BAE$。\n若题目意为 $\\angle EAF = 45^\\circ$，则 $\\angle FAE' = 45^\\circ = \\angle EAF$，从而 $\\triangle AEF \\cong \\triangle AE'F$，得 $EF = E'F = DE' + DF = BE + DF$。\n原文结论为 $AE = BE + DF$，这通常是求 $AE$ 与 $EF$ 的关系，此处原文结论可能笔误或指代 $AE=EF$。根据原文“$AE' = FE'$ 可得 $AE = BE + DF$”，暗示 $FE'$ 是由 $FD$ 和 $DE'$ 组成。", "final_answer": "证明如上", "hint": "截长补短法"}
{"question": "如图，$\\triangle ABC$ 是边长为 3 的等边三角形，$\\triangle BDC$ 是等腰三角形，且 $\\angle BDC = 120^\\circ$。以 $D$ 为顶点作一个 $60^\\circ$ 角，使其两边交于 $AB$ 于点 $M$，交 $AC$ 于点 $N$，连接 $MN$，求 $\\triangle AMN$ 的周长。\n<img_ggb>\nA = (0, 5.196)\nB = (-3, 0)\nC = (3, 0)\nPolygon(A, B, C)\nD = (0, -1.732)\nPolygon(B, D, C)\nM = (-1, 3.464)\nN = (1, 3.464)\nSegment(D, M)\nSegment(D, N)\nSegment(M, N)\nLabel(A, \"A\")\nLabel(B, \"B\")\nLabel(C, \"C\")\nLabel(D, \"D\")\nLabel(M, \"M\")\nLabel(N, \"N\")\n</img_ggb>", "answer": "将 $\\triangle DCN$ 绕点 $D$ 逆时针旋转 $120^\\circ$ 得到 $\\triangle DBF$。由旋转性质可得：\n$DF = DN, BF = NC, \\angle FDN = 120^\\circ$。\n于是有 $\\angle FDM = 120^\\circ - 60^\\circ = 60^\\circ = \\angle NDM$，所以 $\\triangle FDM \\cong \\triangle NDM (SAS)$，可得 $MF = MN$。\n则 $L_{\\triangle AMN} = AM + MN + AN = AM + MF + AN = AF + AN$\n$= AB + BF + AN = AB + NC + AN = AB + AC = 6$。", "final_answer": "6", "hint": "半角模型"}
{"question": "如图，在等腰直角三角形 $ABC$ 中， $\\angle BAC = 90^\\circ, AB = AC$，$M, N$ 为斜边 $BC$ 上两点且 $\\angle MAN = 45^\\circ$，求证: $BM^2 + CN^2 = MN^2$。\n<img_ggb>\nA = (0, 3)\nB = (-3, 0)\nC = (3, 0)\nPolygon(A, B, C)\nM = (-1, 0)\nN = (1, 0)\nSegment(A, M)\nSegment(A, N)\nLabel(A, \"A\")\nLabel(B, \"B\")\nLabel(C, \"C\")\nLabel(M, \"M\")\nLabel(N, \"N\")\n</img_ggb>", "answer": "将 $\\triangle ABM$ 绕点 $A$ 逆时针旋转 $90^\\circ$ 得到 $\\triangle ACD$，连接 $ND$。由旋转性质可得：\n$BM = CD, AM = AD, \\angle MAD = 90^\\circ, \\angle B = \\angle ACD = 45^\\circ$。\n由题知 $\\angle MAN = 45^\\circ$，所以：\n$\\angle DAN = 90^\\circ - 45^\\circ = 45^\\circ$，易证 $\\triangle MAN \\cong \\triangle DAN (SAS)$，则 $MN = DN$。\n又 $\\angle DAN$ 此处原文笔误，应为考虑角度 $\\angle DCN$： $\\angle DCN = \\angle ACD + \\angle ACB = 45^\\circ + 45^\\circ = 90^\\circ$。\n在 $Rt\\triangle NCD$ 中，$CD^2 + CN^2 = ND^2$，即 $BM^2 + CN^2 = MN^2$。", "final_answer": "证明如上", "hint": "半角模型"}
{"question": "如图，$E、F$ 分别为正方形 $ABCD$ 的边 $BC、CD$ 上的点，$\\angle EAF = 45^\\circ$，求证 $EF = BE + DF$。\n<img_ggb>\nA = (0, 4)\nB = (0, 0)\nC = (4, 0)\nD = (4, 4)\nPolygon(A, B, C, D)\nE = (2, 0)\nF = (4, 2)\nSegment(A, E)\nSegment(A, F)\nSegment(E, F)\nLabel(A, \"A\")\nLabel(B, \"B\")\nLabel(C, \"C\")\nLabel(D, \"D\")\nLabel(E, \"E\")\nLabel(F, \"F\")\n</img_ggb>", "answer": "将 $\\triangle ADF$ 绕点 $A$ 顺时针旋转 $90^\\circ$ 得到 $\\triangle ABF'$。基于旋转性质有：\n$DF = BF', AF = AF', \\angle FAF' = 90^\\circ, \\angle DAF = \\angle BAF'$。\n因为 $\\angle EAF = 45^\\circ$，所以 $\\angle DAF + \\angle BAE = 45^\\circ$，\n即 $\\angle BAF' + \\angle BAE = \\angle EAF' = 45^\\circ$，\n故 $\\triangle EAF \\cong \\triangle EAF' (SAS)$，\n可得 $EF = EF' = BE + BF' = BE + DF$，结论成立。", "final_answer": "证明如上", "hint": "半角模型"}
{"question": "如图，已知凸五边形 $ABCDE$ 中，$AB = BC = CD = DE = EA$，$\\angle ABC = 2\\angle DBE$。求证 $\\angle ABC = 60^\\circ$。\n<img_ggb>\nA = (-1, 3)\nB = (0, 0)\nC = (3, 0)\nD = (4, 3)\nE = (1.5, 5)\nPolygon(A, B, C, D, E)\nSegment(B, E)\nSegment(B, D)\nLabel(A, \"A\")\nLabel(B, \"B\")\nLabel(C, \"C\")\nLabel(D, \"D\")\nLabel(E, \"E\")\n</img_ggb>", "answer": "将 $\\triangle BAE$ 绕点 $B$ 顺时针旋转到 $\\triangle BCE'$，旋转角度为 $\\angle ABC$，连接 $DE'$。\n基于旋转性质有：$BE = BE', AE = CE', \\angle ABE = \\angle CBE'$。\n由题意可知 $\\angle ABC = 2\\angle DBE$，故 $\\angle DBE = \\angle ABE + \\angle DBC = \\angle CBE' + \\angle DBC = \\angle DBE'$。\n易证 $\\triangle DBE \\cong \\triangle DBE'$，所以有 $DE = DE'$。\n又因为 $AE = CD = DE$，可得 $\\triangle CDE'$ 为等边三角形，则 $\\angle DCE' = 60^\\circ$。\n由 $BC = CD = CE'$ 可得 $B, D, E'$ 在以为 $C$ 圆心 $CB$ 为半径的圆上，\n$\\angle DBE' = \\frac{1}{2}\\angle DCE' = 30^\\circ$，\n故 $\\angle ABC = 2\\angle DBE = 2\\angle DBE' = 60^\\circ$。", "final_answer": "证明如上", "hint": "旋转变换"}
{"question": "如图，已知等边三角形 $ABC$ 内有一点 $P$，$PB = 2, PC = 1, \\angle BPC = 150^\\circ$，求 $PA$ 的长。\n<img_ggb>\nA = (0, 5.196)\nB = (-3, 0)\nC = (3, 0)\nPolygon(A, B, C)\nP = (-0.5, 1)\nSegment(P, A)\nSegment(P, B)\nSegment(P, C)\nLabel(A, \"A\")\nLabel(B, \"B\")\nLabel(C, \"C\")\nLabel(P, \"P\")\n</img_ggb>", "answer": "将 $\\triangle BPC$ 绕点 $B$ 逆时针旋转 $60^\\circ$ 得到 $\\triangle BDA$，连接 $DP$。\n由旋转性质可得：\n$BP = BD = 2, PC = DA = 1, \\angle DBP = 60^\\circ, \\angle BPC = \\angle BDA = 150^\\circ$。\n显然 $\\triangle BDP$ 为等边三角形，则 $BP = DP = 2, \\angle BDP = 60^\\circ$。\n$\\angle ADP = 150^\\circ - 60^\\circ = 90^\\circ$。\n在 $Rt\\triangle ADP$ 中，$DA = 1, DP = 2$，故 $AP = \\sqrt{1^2 + 2^2} = \\sqrt{5}$。", "final_answer": "\\sqrt{5}", "hint": "旋转变换"}
{"question": "如图，在等腰三角形 $ABC$ 中，$AB = AC$，$P$ 是三角形 $ABC$ 内一点，$\\angle APB = \\angle APC$，求证 $\\angle PBC = \\angle PCB$。\n<img_ggb>\nA = (0, 4)\nB = (-2, 0)\nC = (2, 0)\nPolygon(A, B, C)\nP = (0, 1.5)\nSegment(P, A)\nSegment(P, B)\nSegment(P, C)\nLabel(A, \"A\")\nLabel(B, \"B\")\nLabel(C, \"C\")\nLabel(P, \"P\")\n</img_ggb>", "answer": "将 $\\triangle APB$ 绕点 $A$ 逆时针旋转到 $\\triangle ADC$，旋转角度为 $\\angle BAC$，连接 $DP$。\n由旋转性质可得：$AP = AD, PB = DC, \\angle APB = \\angle ADC$，所以 $\\angle APD = \\angle ADP$。\n由题意知，可得 $\\angle APC = \\angle ADC$，故 $\\angle APC - \\angle APD = \\angle ADC - \\angle ADP$，即 $\\angle CPD = \\angle CDP$。\n所以 $PC = DC$，进一步得到 $PC = PB$，\n$\\angle PBC = \\angle PCB$ 得以证明。", "final_answer": "证明如上", "hint": "旋转变换"}
{"question": "如图，在等腰三角形 $ABC$ 中，$AB = AC$，$\\angle ACB = \\alpha$，在四边形中，$DB = DE$，$\\angle BDE = 2\\alpha$，$M$ 是 $CE$ 的中点，连接 $AM、DM$。求证 $AM \\perp DM$。\n<img_ggb>\nA = (0, 4)\nB = (-2, 0)\nC = (2, 0)\nPolygon(A, B, C)\nD = (-3, -1)\nE = (-1, -3)\nM = (0.5, -1.5)\nSegment(D, B)\nSegment(D, E)\nSegment(C, E)\nSegment(A, M)\nSegment(D, M)\nLabel(A, \"A\")\nLabel(B, \"B\")\nLabel(C, \"C\")\nLabel(D, \"D\")\nLabel(E, \"E\")\nLabel(M, \"M\")\n</img_ggb>", "answer": "将 $\\triangle DEM$ 绕点 $M$ 逆时针旋转 $180^\\circ$ 到 $\\triangle FCM$，连接 $AD、AF$。\n由旋转性质可得：\n$DE = CF = BD, DM = MF, \\angle DEM = \\angle FCM$。\n因为 $\\angle ACF = 360^\\circ - \\angle ACB - \\angle BCE - \\angle FCM = 360^\\circ - \\alpha - \\angle BCE - \\angle DEM$。\n又 $\\angle ABD = \\angle ABC + \\angle CBD = \\alpha + 360^\\circ - \\angle BCE - \\angle DEM - \\angle BDE = 360^\\circ - \\alpha - \\angle BCE - \\angle DEM$。\n显然 $\\angle ACF = \\angle ABD$。\n又因为 $AB = AC, BD = CF$，易证明 $\\triangle ACF \\cong \\triangle ABD (SAS)$，故 $AD = AF$。\n由 $M$ 是 $CE$ 的中点（此处应为由 $M$ 是 $DF$ 中点，因 $DM=MF$），由等腰三角形三线合一性质可证 $AM \\perp DM$。", "final_answer": "证明如上", "hint": "中心对称"}
{"question": "如图，在四边形 $ABCD$ 中，$AB=BC$，$AD=CD$，$\\angle A=\\angle C=90^\\circ$，$\\angle B=135^\\circ$，$K$、$N$ 分别是 $AB$、$BC$ 上的点，若 $\\triangle BKN$ 的周长为 $AB$ 的 2 倍，求 $\\angle KDN$ 的度数。", "answer": "解析：将 $\\triangle ADK$ 绕点 $D$ 顺时针旋转 $45^\\circ$ 至 $\\triangle CDK'$，则由旋转变换的性质得 $DK=DK'$，$\\angle ADK=\\angle CDK'$。由 $\\triangle BKN$ 的周长为 $AB$ 的 2 倍，$AB=BC$，得 $KN=AK+NC$。进而 $KN=K'N$。\n    易证 $\\triangle DNK \\cong \\triangle DNK'(SSS)$。\n    所以 $\\angle KDN=\\angle K'DN=\\frac{1}{2}\\angle ADC=22.5^\\circ$。", "final_answer": "22.5^\\circ", "hint": "旋转变换"}
{"question": "在 $\\triangle ABC$ 中，$AB=AC$，$\\angle BAC=2\\angle DAE=120^\\circ$，若 $BD=5$，$CE=8$，求 $DE$。", "answer": "解析：将 $\\triangle ABD$ 绕点 $A$ 逆时针旋转 $120^\\circ$ 得到 $\\triangle ACD'$，连接 $D'E$，过点 $D'$ 作 $D'H \\perp CE$。\n    由旋转变换的性质得 $CD'=BD=5$，$AD=AD'$，$\\angle ABD=\\angle ACD'$，$\\angle BAD=\\angle CAD'$。\n    从而易证 $\\triangle DAE \\cong \\triangle D'AE (SAS)$。\n    得 $DE=D'E$。\n    由 $D'H \\perp CE$，$\\angle D'CE=60^\\circ$，$CD'=5$，\n    在 $Rt\\triangle D'CH$ 中，由 $30^\\circ$ 所对直角边是斜边的一半可得 $CH=\\frac{5}{2}$。\n    且 $EH=CE-CH=\\frac{11}{2}$，由勾股定理 $D'H=\\frac{5\\sqrt{3}}{2}$。\n    在 $Rt\\triangle D'HE$ 中，再由勾股定理可得 $D'E^2=D'H^2+EH^2=49$，所以 $DE=D'E=7$。", "final_answer": "7", "hint": "旋转变换"}
{"question": "如图，$P$ 为等边三角形 $ABC$ 内的一点，且 $P$ 到三个顶点 $A$、$B$、$C$ 的距离分别是 3、4、5，求 $\\triangle ABC$ 的面积。", "answer": "解析：将 $\\triangle BPC$ 绕点 $B$ 逆时针旋转 $60^\\circ$ 得到 $\\triangle BEA$，连接 $EP$，延长 $BP$，作 $AF \\perp BP$。\n    由旋转变换得 $BE=BP=4$，$AE=PC=5$，$\\angle PBE=60^\\circ$。\n    所以 $\\triangle BPE$ 为等边三角形。\n    在 $\\triangle AEP$ 中，$AE=5$，$AP=3$，$PE=4$，由勾股定理的逆定理得 $\\triangle APE$ 为直角三角形，且 $\\angle APE=90^\\circ$。\n    且 $\\angle APB=\\angle BPE+\\angle APE=150^\\circ$，$\\angle APF=30^\\circ$。\n    在 $Rt\\triangle APF$ 中，$AF=\\frac{1}{2}AP=\\frac{3}{2}$，$PF=\\frac{\\sqrt{3}}{2}AP=\\frac{3\\sqrt{3}}{2}$。\n    在 $Rt\\triangle ABF$ 中，$AB^2=BF^2+AF^2=25+12\\sqrt{3}$。\n    所以 $S_{\\triangle ABC}=\\frac{\\sqrt{3}}{4}AB^2=9+\\frac{25\\sqrt{3}}{4}$。", "final_answer": "9+\\frac{25\\sqrt{3}}{4}", "hint": "旋转变换"}
{"question": "在矩形 $ABCD$ 中，$AB = 4$，$BC = 5$，$E$ 为 $BC$ 上一点，且 $BE = 2$，$F$ 为 $AB$ 边上的一个动点，连接 $EF$，以 $EF$ 为边向右侧作等边 $\\triangle EFG$，连接 $CG$，求 $CG$ 最小值。", "answer": "解析：将 $\\triangle GEC$ 绕点 $E$ 逆时针旋转 $60^\\circ$ 至 $\\triangle FEC'$。\n    由旋转变换的性质得 $CG=C'F$。\n    由垂线段最短可得当 $C'F \\perp AB$ 时，$C'F$ 取最小值。\n    过点 $C'$ 作 $C'H \\perp BC$，$C'F \\perp AB$。\n    在矩形 $BHC'F'$ 中，$C'F'=BH=BE+\\frac{1}{2}EC'=BE+\\frac{1}{2}EC=\\frac{7}{2}$。\n    所以 $CG$ 最小值为 $\\frac{7}{2}$。", "final_answer": "\\frac{7}{2}", "hint": "旋转变换"}
{"question": "已知 $O$ 为 $\\triangle ABC$ 内一点，$\\angle AOB=\\angle BOC=\\angle COA=120^\\circ$，$P$ 为 $\\triangle ABC$ 内任一点，求证 $PA+PB+PC \\geq OA+OB+OC$。（$O$ 为费马点）", "answer": "解析：将 $\\triangle BPC$ 和 $\\triangle BOC$ 绕点 $B$ 顺时针旋转 $60^\\circ$ 得到 $\\triangle BP'C'$ 和 $\\triangle BO'C'$。\n    由旋转变换得 $\\triangle BPC \\cong \\triangle BP'C'$，$\\triangle BOC \\cong \\triangle BO'C'$。\n    则 $BP=BP'$，$CP=C'P'$，$BO=BO'$，$OC=O'C'$，$\\angle PBP'=\\angle OBO'=60^\\circ$。\n    连接 $OO'$、$PP'$。\n    则 $\\triangle BOO'$ 和 $\\triangle BPP'$ 都是正三角形，\n    由 $\\angle BO'C'=\\angle BOC=\\angle AOB=120^\\circ=180^\\circ-\\angle BOO'$，\n    则 $A$、$O$、$O'$、$C'$ 四点共线。\n    易证 $AP+PP'+P'C' \\geq AC'=AO+OO'+O'C'$。\n    即 $PA+PB+PC \\geq OA+OB+OC$。", "final_answer": "见解析", "hint": "旋转变换"}
{"question": "在凸四边形 $ABCD$ 中，$\\angle ABC=30^\\circ$，$\\angle ADC=60^\\circ$，$AD=CD$，求证：$BD^2 = AB^2 + BC^2$。", "answer": "解析：将 $\\triangle BCD$ 绕点 $C$ 逆时针旋转 $60^\\circ$，得到 $\\triangle ECA$，连接 $BD$、$BE$。\n    由旋转变换易证 $\\triangle ACD$、$\\triangle BCE$ 为等边三角形。\n    得 $BC=BE$，$\\angle CBE=60^\\circ$。\n    又 $\\angle ABC=30^\\circ$，\n    所以 $\\angle ABE=\\angle ABC+\\angle CBE=90^\\circ$。\n    在 $Rt\\triangle ABE$ 中，由勾股定理可得 $AE^2=AB^2+BE^2$。\n    即 $BD^2=AB^2+BC^2$。", "final_answer": "见解析", "hint": "旋转变换"}
